25
Hoş Karşılanmayan Bir Dönüş

Yaldızlı yazı masasının arkasında oturan Elaida, eskilikten kararmış, fildişinden, bedeni kadar uzun bir gagası olan yabancı bir kuşu betimleyen oymayı elledi ve masanın diğer yanında ayakta duran altı kadını bir miktar eğlenti ile dinledi. Her biri kendi Ajahının Temsilcisi olan kadınlar yan yan birbirlerine kaş çatıyorlar, kızıl kahverengi seramik zeminin büyük kısmını kaplayan parlak desenli halı üzerinde, kadife terlikler içinde kıpırdanıyorlar, sarmaşık işlemeli şallarını çekiştirerek renkli saçakları savuruyorlar ve genel olarak hanımlarının önünde birbirlerinin gırtlağına sarılma cesaretini bulabilmeyi dileyen aksi bir hizmetçi sürüsü gibi görünüyor ve konuşuyorlardı. Pencere camları buz kaplıydı, bu yüzden dışarıda döne döne yağan karı görmek imkânsızdı, ama zaman zaman rüzgârlar buz gibi bir öfke ile uluyordu. Elaida oldukça sıcak hissediyordu ve bunun tek sebebi beyaz mermer şöminede yanan kalın kütükler değildi. Bu kadınlar biliyor olsa da olmasa da –eh, Duhara kesinlikle biliyordu, belki başkaları da– hanımları gerçekten oydu. Cemaile’nin yaptırdığı girift, altın kaplı dolaplı saat tıkırdayıp duruyordu. Cemaile’nin kaybolup giden düşü gerçek olacaktı; Kule eski ihtişamına kavuşacaktı. Hem de Elaida do Avriny a’Roihan’ın becerikli ellerinde, kararlılıkla.

“Bir kadının yönlendirmesini ‘kontrol edebilen’ ter’angreal bulunmadı,” diyordu Velina serin ve titiz bir sesle, ama sesinde neredeyse çocuksu bir tizlik vardı, kartal gagasına benzeyen burnu ve keskin, çekik gözleri ile taban tabana zıt bir ses. Velina Beyazların Temsilcisiydi ve vahşi görüntüsü dışında her konuda Beyaz Aes Sedailiğin timsaliydi. Sade, kar beyazı elbisesi çıplak ve soğuk görünüyordu. “Aynı işlevi yerine getiren pek azı bulundu. Dolayısıyla, mantıksal olarak, ne kadar olanakdışı gelse de, öyle bir ya da birden çok ter’angreal bulunmuş olsa, en fazla bir iki kadından fazlasını kontrol etmeleri için yeterli olmaz. Yine dolayısıyla, bu sözde Seanchanlara ilişkin hikâyeler fena halde abartılı. ‘Tasmalı’ kadınlar varsa bile, yönlendirebiliyor olamazlar. Öyle olduğu açık. Bu insanların Ebou Dar’a, Amador’a ve belki daha fazlasına hâkim olduklarını inkâr etmiyorum, ama belli ki onlar Rand al’Thor’un yaratımlarından başka şey değil. Belki de insanların korkup onun tarafına akması için düşünülmüşler. Tıpkı bu Haberci gibi. Basit mantık.”

“En azından Amador’u ve Ebou Dar’ı inkâr etmediğine sevindim, Velina,” dedi Shevan kuru kuru. Kadın gerçekten de çok kuru olabiliyordu. Çoğu erkekten uzun boylu, kemikli, zayıf bir kadın olan Kahverengi Aes Sedai’nin köşeli bir yüzü, uzun bir çenesi vardı ve kafasına oturan bukleli saçları da pek yardımcı olmuyordu. Örümceksi parmakları ile şalını düzeltti, koyu altın rengi ipekten eteklerini sıvazladı ve sesi anlamı bir eğlenti tınısı kazandı. “Nelerin gerçek olabileceğini ya da olamayacağını söylerken rahat hissetmiyorum. Örneğin, pek de uzun olmayan bir süre önce, bir kadının yönlendirmesini ancak bir Aes Sedai tarafından örülen bir kalkanın durdurabileceğini herkes ‘biliyordu’. Sonra basit bir bitki, çatalkök ortaya çıktı ve artık herhangi biri size, saatler boyunca yönlendirmenizi engelleyebilecek bir çay içirebilir. Kural tanımaz yabaniler gibileri için faydalı, sanırım, ama her şeyi bildiğini sananlar için pis, küçük bir sürpriz, ha? Belki sırada, birinin ter’angreal yapmayı tekrar öğrenmesi vardır.”

Elaida’nın ağzı gerildi. İmkânsızlıklar onu ilgilendirmiyordu ve üç bin sene boyunca hiçbir Aes Sedai ter’angreal yapımını tekrar keşfetmemişse, kimse keşfedemezdi, o kadar. Elaida’nın dilini ekşiten, kendisi sıkı sıkı saklanmasını isterken bilginin parmaklarının arasından kayıp gitmesiydi. Tüm çabalarına rağmen, bu zamana kadar Kule’ye girmiş herkes çatalkökü öğrenmişti. Bunu bilmek kimsenin hoşuna gitmemişti. Kimse aniden, bitkiler hakkında biraz bilgisi ve biraz sıcak suyu olan herkes karşısında savunmasız kalmak fikrinden hoşlanmamıştı. Buradaki Temsilcilerin açıkça ifade ettiği gibi, bu bilgi zehirden de kötüydü.

Bitkiden bahsedilince Duhara’nın iri, kara gözleri bakırsı yüzü üzerinde huzursuzlandı ve kadın her zamankinden de gergin bir tavır takındı, elleri siyah görünecek kadar koyu bir kırmızı olan eteğini sıkı sıkı kavradı. Sedore yutkundu ve parmakları Elaida’nın ona uzattığı işlemeli deri dosyada gerildi, halbuki yuvarlak yüzlü Sarı genelde buz gibi bir zarafetle taşırdı kendini. Andaya ürperdi! Gri saçaklı şalına sıkı sıkı sarındı.

Elaida, Asha’manların Yolculuk Yetisini yeniden keşfettiklerini öğrenseler ne yapacaklarını merak etti. Şimdi bile, onlardan bahsetmeye içleri elvermiyordu. En azından bu bilgiyi bir avuç kişi arasında saklamayı başarmıştı.

“Bence doğru olduğunu bildiğimiz konularla ilgilenmeliyiz, değil mi?” dedi Andaya kararlılıkla, kendine hâkim olarak. Parlayana dek fırçalanmış, açık kahverengi saçları sırtına dökülüyordu ve gümüş çizgili mavi elbisesi Andor tarzında kesilmişti, ama kadının dilindeki Tarabon aksanı hâlâ kuvvetliydi. Ne özellikle ufak tefek, ne de özellikle zayıf olmasına rağmen, bir şekilde Elaida’ya hep dala atlamak üzere olan bir serçeyi hatırlatırdı. Pek de arabulucuya benzemiyordu, ama ününü hakkıyla kazanmıştı. Diğerlerine, pek hoş olmayan bir ifade ile gülümsedi ve bu da serçeye benziyordu. Belki kadının kafasını eğmesi yüzünden. “Aylak spekülasyonlarla kıymetli zamanımızı harcıyoruz. Dünya pamuk ipliğinin ucunda ve kendi adıma, kıymetli saatleri sözde mantık hakkında gevezelenmek ve her aptalın ve çömezin bildiği bir şey üzerinde sohbet etmek için harcamak istemiyorum. Söyleyecek faydalı bir şeyleri olan var mı?” Bir serçeye göre, sözlerine epey ekşilik katabiliyordu. Velina’nın yüzü kızardı, Shevan’ınki karardı.

Rubinde Gri’ye bakarak dudak büktü. Belki bir gülümseme olarak düşünülmüştü, ama dudakları yalnızca kıvranırmış gibi göründü. Kuzgun karası saçlar ve safirler gibi parlayan gözlerle, Mayeneli kadın genelde bir taş duvarı delip geçebilecekmiş gibi görünürdü. Şimdi, yumruklarını kalçalarına dayamışken, iki duvarı delip geçmeye hazırlanırmış gibi görünüyordu. “Şimdilik neyi halledebiliyorsak hallettik, Andaya. En azından çoğunu. Asiler kar yüzünden Murandy’de kısılı kaldı. Kışı onlar için öyle hararetli kılacağız ki bahar geldiğinde sürüne sürüne geri gelip özür dileyecek, ceza vermemiz için yalvaracaklar. Yüksek Lord Darlin’in nereye kaybolduğunu öğrenir öğrenmez Tear meselesi de halledilecek. Ve Caraline Damodred ve Toram Riatin’i saklandıkları yerden çıkardığımız zaman Cairhien de halledilmiş olacak. Al’Thor şimdilik Illian tacını elinde tutuyor, ama bu iş de yürümekte. Yani, adamı Kule’ye getirmek ve bu sözde ‘Asha’manların’ ortadan kaybolmasını sağlamak için bir planın yoksa, Ajahımın işleri beni bekliyor.”

Andaya, tüylerini kabartırmış gibi görünerek sırtını dikleştirdi. Duhara’nın gözleri kısıldı; yönlendirebilen adamlardan bahsetmek kadını her zaman tutuştururdu. Shevan, didişen çocukları izliyormuş gibi cıkladı –ama izlediği manzara onu memnun etmişti sanki– ve Velina, bir sebepten Shevan’ın onu hedeflediğine inanarak, kaşlarını çattı. Bu eğlenceliydi, ama kontrolden çıkmaya başlamıştı.

“Ajahların işleri önemli, kızlarım,” Elaida sesini yükseltmedi, ama bütün başlar ona döndü. Fildişi oymayı gül ve altın işlemeli büyük kutunun içine, koleksiyonunun geri kalanının arasına bıraktı, yazı çantasını ve mektup kutusunu dikkatle düzelterek üç kutunun masanın üzerinde kusursuz bir sıra halinde, yan yana durmasını sağladı ve kadınların sessizliği mükemmel olduğunda devam etti. “Ama Kule işleri daha önemli. Emirlerimi hemen yerine getireceğinize güveniyorum. Kule içinde çok fazla uyuşukluk görüyorum. İşler yakında düzelmezse, korkarım Silviana yakında kendini çok meşgul bulacak.” Başka tehdit savurmadı. Gülümsemekle yetindi.

“Nasıl emrederseniz, Anne,” diye mırıldandı altı ses, sahiplerinin dilediği kadar sağlam olmayan seslerle. Diz kırarlarken Duhara’nın yüzü bile bembeyazdı. İki Temsilci makamlarından edilmişti ve yarım düzinesi ceza olarak günlerce İş görmüştü –o konumda, bu yeterince küçük düşürücüydü, bir de Ruhun Utandırılması gerekmiyordu; Shevan ile Sedore, yer sildiklerini ve çamaşır yıkadıklarını hatırlarken, kesinlikle gergin ağızlarla bakıyorlardı– ama hiçbiri Etin Utandırılması için Silviana’ya gönderilmemişti. Kimse gönderilmek istemiyordu. Çömezler Sorumlusu her hafta, Ajahları tarafından verilen cezaları ya da kendi kendileri için belirledikleri kefaretleri çekmek üzere, iki üç Aes Sedai tarafından ziyaret ediliyordu –ne kadar acılı olursa olsun, kayışla dövülmek, aylar boyunca bahçeyi tırmıklamaktan çok daha çabuk olup bitiyordu– ama Silviana sorumluluğu altındaki çömezlerle ve Kabuledilmişlerle karşılaştırıldığında, Aes Sedailere çok daha az merhamet ediyordu. Birden fazla Aes Sedai takip eden birkaç günü, bir ay tırmık çekmenin daha tercih edilir olup olmayacağını merak ederek geçirmiş olmalıydı.

Gitmek için sabırsızlanarak kapılara seğirttiler. Temsilci ya da değil, Elaida’nın doğrudan çağrısı olmadan, kimse Kule’de bu kadar yükseğe adım atamazdı. Elaida çizgili etolünü elleyerek, kendine zevkle gülümseme izni verdi. Evet, o Beyaz Kule’nin hanımıydı. Amyrlin Makamı’nın olması gerektiği gibi.

Daha o, hızla seğirten Temsilci grubu kapıya ulaşamadan soldaki kanat açıldı ve Alviarin içeri girdi. Velina’nın elbisesinin bile yanında rengi atmış kaldığı ipek elbisesinin üzerinde dar, beyaz Vakanüvis etolü neredeyse görünmüyordu.

Elaida gülümsemesinin çarpıldığını ve silinmeye başladığını hissetti. Alviarin’in ince elinde tek bir parşömen vardı. İnsanın böyle zamanlarda nelere dikkat ettiği tuhaftı. Kadın neredeyse iki haftadır yoktu, tek bir kelime etmeden, not bırakmadan, kimse onu giderken görmeden ortadan kaybolmuştu ve Elaida Alviarin’in bir kar yığınının içinde yattığı, ırmağa düştüğü, buz tabakasının altında kaldığı hoş hayaller kurmaya başlamıştı.

Alviarin yollarından çekilmeyince altı Temsilci kayarak durdu. Alviarin’in nüfuzuna sahip bir Vakanüvis bile Temscilcileri engelleyemezdi. Ama normalde Kule’deki en kendine hâkim kadın olan Velina, bir sebepten irkildi. Alviarin serin bakışlarla bir kez Elaida’ya baktı, bir an Temsilcileri süzdü ve her şeyi anladı.

“Bence onu bana bırakmalısın,” dedi Sedore’ye, dışarıdaki kardan kıl payı daha sıcak bir sesle. “Bildiğin gibi Anne emirlerini dikkatle düşünmekten hoşlanır. İmzaladıktan sonra fikrini ilk kez değiştiriyor olmayacak.” İnce elini uzattı.

Kibri Sarılar arasında bile göze çarpan Sedore biraz duraksadıktan sonra deri dosyayı uzattı.

Elaida öfkeyle dişlerini gıcırdattı. Sedore dirseklerine dek sıcak su ve ovma tahtaları içinde geçirdiği beş gününden nefret etmişti. Elaida bir dahaki sefere kadın için daha rahatsız bir iş bulacaktı. Belki Silviana’ya giderdi. Belki de lağım çukurlarını temizlerdi!

Alviarin tek kelime etmeden kenara çekildi ve Temsilciler şallarını düzelterek, kendi aralarında mırıldanarak, Salon’un vakarını takınarak çıktılar. Alviarin kapıyı çabucak arkalarından kapattı ve dosyadaki belgeleri karıştırarak Elaida’ya doğru yürüdü. Alviarin’in öldüğünü umarak imzaladığı emirleri. Elbette, umuda bağlanmamıştı. Birinin görüp, döndüğünde Alviarin’e söyleyebileceğini düşünerek Seaine ile konuşmamıştı, ama Seaine kesinlikle aldığı talimatlar ışığında çalışıyordu, kuşkusuz Alviarin Freidhen’e çıkacak ihanet yolunu takip ediyordu. Ama Elaida yine de umut beslemişti. Ah, nasıl da umut etmişti.

Alviarin dosyayı karıştırırken kendi kendine mırıldanıyordu. “Bu yapılabilir, herhalde. Ama bu değil. Bu da. Hele bu hiç!” Amyrlin Makamı tarafından imzalanmış ve mühürlenmiş bir emri buruşturdu ve horgörüyle yere fırlattı. Elaida’nın oturduğu, yüksek sırtına aytaşları ile Tar Valon Alevi resmedilmiş yaldızlı koltuğun yanında durdu, dosyayı ve kendi getirdiği parşömeni masaya çarptı. Sonra Elaida’nın yüzüne öyle bir tokat attı ki Elaida’nın gözleri önünde kara benekler uçuştu.

“Bu meseleyi hallettiğimizi sanıyordum, Elaida.” Canavar kadının sesinin yanında, dışarıdaki kar fırtınası sıcak kalırdı. “Kule’yi senin beceriksizliklerinden nasıl kurtaracağımı biliyorum ve benim sırtım dönükken yeni beceriksizlikler yapmana izin vermeyeceğim. Israr edersen, emin ol makamından indirilmeni, yalıtılmanı ve Kule’deki bütün kadınlar, hatta hizmetkârlar önünde sopalanarak ulumanı sağlarım!”

Elaida bir çabayla elini yanağına gitmekten alıkoydu. Kızardığını bilmek için aynaya ihtiyacı yoktu. Dikkatli olmalıydı. Seaine şimdilik hiçbir şey bulamamıştı, yoksa görüşmeye gelirdi. Alviarin Salon önünde ağzını açabilir, al’Thor denen oğlanın kaçırılması meselesinin felaketle bittiğini açıklayabilirdi. Sırf bununla Elaida’nın makamından indirilmesini, yalıtılmasını ve sopalanmasını sağlayabilirdi, ama Alviarin’in yayında bir kiriş daha vardı. Toveine Gazal elli Aes Sedai’nin ve iki yüz Kule Askeri’nin başında, henüz emri verirken Elaida’nın yönlendirebilen iki üç adam içerdiğinden emin olduğu Siyah Kule’yle savaşmaya gidiyordu. Ama bu Asha’manlardan yüzlercesi –yüzlerce! Alviarin soğuk soğuk ona bakarken bu düşünce hâlâ Elaida’nın midesini ekşitiyordu– varken bile, Elaida Toveine’den umutluydu. Siyah Kule ateş ve kanla paramparça olacak, diye Kehanet etmişti ve arazilerinde Aes Sedailer yürüyecekti. Kuşkusuz, bir şekilde Toveine’in zafer kazanacağı anlamına geliyordu. Daha da önemlisi, Kehanet’in kalanı ona, onun hükümranlığı altında Kule’nin eski ihtişamına kavuşacağını, al’Thor’un kendisinin onun öfkesi karşısında sineceğini söylemişti. Kehanet onu ele geçirdiğinde, Alviarin sözcüklerin Elaida’nın ağzından çıktığını duymuştu. Ve daha sonra, ona şantaj yapmaya başladığında, hatırlamamıştı, kendi yazgısını anlamamıştı. Elaida sabırla bekliyordu. Kadının yaptıklarını üç katıyla ödetecekti! Ama sabırlı olabilirdi. Şimdilik.

Alviarin alaylı gülüşünü saklamaya çalışmadan dosyayı kenara itti ve parşömeni Elaida’nın önüne çekti. Altın yeşil yazı çantasını açtı, Elaida’nın kalemini mürekkebe batırdı ve ona uzattı. “İmzala.”

Elaida, bu sefer ismini hangi deliliğin altına yazacağını merak ederek kalemi aldı. Asiler Askerlere ihtiyaç kalmadan halledilecekken, Kule Askerleri’nin sayısının yeniden arttırılması mı? Ajahları başlarındaki Aes Sedai’nin kimliğini açıklaması için bir teşebbüs daha mı? Bu kesinlikle burun üstü düşen bir emir olmuştu! Çabucak okurken midesinde buzdan bir düğümün oluştuğunu ve büyüdüğünü hissetti. Şimdiye dek en kötü delilik, her Ajah’a kendi alanı dahilindeki, hangi Ajah’tan olursa olsun bütün Aes Sedailer üzerinde mutlak yetke tanımak olmuştu –Kule’nin dokusunu bozmak onu nasıl kurtaracaktı ki?– ama bu!..

Dünya artık Rand al’Thor’un Yenidendoğan Ejder olduğunu biliyor. Dünya, onun Tek Güç’e dokunabilen bir erkek olduğunu biliyor. Bu tür adamlar öteden beri Beyaz Kule’nin yetkesi altında sayılagelmiştir. Yenidendoğan Ejder’e Kule’nin koruması bahşedilmiştir, ama Beyaz Kule aracılığı olmadan, ona doğrudan yaklaşmaya kalkışan kim olursa olsun, Işık’a karşı ihanetten suçludur ve sonsuza dek lanetleneceklerdir. Dünya, Beyaz Kule’nin Yenidendoğan Ejder’e Son Savaş’a ve kaçınılmaz zafere dek güven içinde rehberlik edeceğini bilerek huzur bulmalıdır.

Düşünmeden, sersem sersem, “zafere” sözcüğünü çizip “Işık’ın zaferine” yazdı, ama sonra eli dondu. Al’Thor’un Yenidendoğan Ejder olduğunu ilan etmek tahammül edilebilirdi, çünkü öyleydi zaten ve bu onun çoktan Elaida önünde diz çöktüğü söylentilerinin çok kişi tarafından kabullenilmesini sağlayabilirdi, ama kalanlar konusunda, bu kadar az sözcükle daha fazla zarara yol açmanın mümkün olduğundan kuşkuluydu.

“Işık merhamet etsin,” diye nefes verdi hararetle. “Bu ilan edilirse, al’Thor’u, kaçırılmasının Beyaz Kule’nin izni olmadan gerçekleştirilen bir eylem olduğuna ikna etmek imkânsız olur.” Bunsuz da zor olacaktı, ama Elaida bundan önce de, insanların olan bir şeyin olmadığına ikna edildiğini görmüştü, hem de söz konusu olay olurken orada olan insanların. “Bir başka kaçırılma teşebbüsüne karşı on kat daha ihtiyatlı olacak. Alviarin, en iyi durumda, bu onun takipçilerinin bir kısmını korkutacak. En iyi durumda!” Büyük olasılıkla çoğu takipçisi al’Thor’un işlerine öyle derin bulaşmışlardı ki geri dönmeye cesaret edemezlerdi. Özellikle de çoktan Beyaz Kule tarafından lanetlendiklerini düşünürlerse! “Bunu imzalayacağıma Kule’yi kendi ellerimle ateşe veririm, daha iyi!”

Alviarin sabırsızca içini çekti. “İlkelerini unutmadın, değil mi? Öğrettiğim gibi tekrarla bana.”

Elaida farkında olmadan dudaklarını birbirine bastırdı. Kadının yokluğunun verdiği bir keyif de –en büyüğü değil, ama yine de çok gerçek bir keyif– o iğrenç sözleri her gün tekrarlamak zorunda olmamaktı. “Denileni yapacağım,” dedi sonunda, dümdüz bir sesle. O Amyrlin Makamı’ydı! “Söylememi istediğin sözleri söyleyeceğim, o kadar.” Kehanet yetisi zafer kazanacağını öngörüyordu, ama, ah, Işık, bir an önce gelseydi o zafer! “İmzalamamı istediklerini imzalayacağım, o kadar. Ben...” Sonuncusu üzerine boğulacak gibi oldu. “Ben isteklerine itaat edeceğim.”

“Bunun doğruluğunu sana hatırlatmak gerekiyor gibi konuşuyorsun,” dedi Alviarin, tekrar içini çekerek. “Sanırım seni çok uzun süre yalnız bıraktım.” Buyurgan bir jestle parmağını parşömene vurdu. “İmzala.”

Elaida, kalemi parşömen üzerinde sürükleyerek imzaladı.

Alviarin kalemin kâğıttan kalkmasını bekledi, sonra emri kaptı. “Kendim mühürlerim,” dedi, kapıya yönelerek. “Amyrlin mührünü senin bulabileceğin bir yerde bırakmamalıydım. Seninle daha sonra konuşmak istiyorum. Seni gerçekten çok uzun süre yalnız bırakmışım. Geri döndüğümde burada ol.”

“Daha sonra mı?” dedi Elaida. “Ne zaman? Alviarin? Alviarin?”

Kapı kadının arkasından kapandı ve Elaida öfkeden köpürmek üzere yalnız kaldı. Alviarin döndüğünde burada olmak! Ceza hücrelerindeki bir çömez gibi, kendi dairesinde kapalı kalmak!

Bir süre, üzerine mavi bir gökyüzündeki beyaz bulutlar arasında dövüşen altın rengi şahinler işlenmiş mektup kutusunu elleyerek oturdu, ama açmak içinden gelmedi. Alviarin gittiğinde, o kutu bir kez daha önemli mektuplar ve raporlarla dolmuştu, yalnızca Alviarin’in ona bıraktığı döküntülerle değil, ama kadın döndüğüne göre, boş olsa da olurdu. Ayağa kalktı ve odanın köşesindeki beyaz mermerden kaidelerin üzerinde duran beyaz vazolardaki gülleri düzenlemeye başladı. Mavi güller; son derece nadir.

Aniden elindeki, ikiye kırılmış gül sapına bakmakta olduğunu fark etti. Yerdeki seramiklerin üzerinde yarım düzinesi daha duruyordu. Gırtlağından kızgın bir ses çıkardı. Ellerini Alviarin’in gırtlağına doladığını hayal ediyordu. Kadını öldürmek ilk defa aklından geçmiyordu. Ama Alviarin önlem almış olmalıydı. Yakışıksız bir şey olursa açılacak, kuşkusuz Elaida’nın en son şüpheleneceği Aes Sedailere bırakılmış mühürlü belgeler. Alviarin’in yokluğunda tek gerçek endişesi bu olmuştu, bir başkasının kadının öldüğünü düşüneceğinden ve etolü Elaida’nın omuzlarından alacak bir kanıtla öne çıkacağından korkmuştu. Ama eninde sonunda, öyle ya da böyle, Alviarin’in işi bitmişti, tıpkı bu güllerin...

“Kapıyı çaldım, ama yanıt vermediniz, Anne, bu yüzden içeri girdim,” dedi bir kadın boğuk bir sesle, arkasından.

Elaida kadını paylamaya hazırlanarak döndü, ama kapının hemen içinde duran, kırmızı saçaklı şal takmış, tıknaz, kare suratlı kadını görünce kendi yanaklarındaki kan çekildi.

“Vakanüvis benimle görüşmek istediğinizi söyledi,” dedi Silviana sinirle. “Kişisel bir kefaret hakkında.” Amyrlin Makamı karşısında olmasına rağmen, tiksintisini saklamak için çaba göstermedi. Silviana kişisel cezaların saçma bir yapmacıklık olduğuna inanıyordu. Kefaret herkesin önünde çekilmeliydi; yalnızca ceza yalnız başına çekilirdi. “Aynı zamanda, size bir şey hatırlatmam gerektiğini söyledi, ama ne olduğunu söylemeden uzaklaştı.” Mıhlayarak bitirdi sözlerini. Silviana çömezler ya da Kabuledilmişler dışında herhangi bir şeye zaman harcamayı gereksiz müdahale olarak görürdü.

“Sanırım ben hatırlıyorum,” dedi Elaida donuk donuk.

Silviana sonunda gittiği zaman –Cemaile’nin saatinin çınlamalarına bakarak, yalnızca yarım saat olmuştu, ama bir sonsuzluk gibi gelmişti– Elaida’yı Salon’u hemen toplantıya çağırmaktan ve Alviarin’in etolünün geri alınmasını talep etmekten alıkoyan tek şey Kehanetinden emin olması, Seaine’in ihanetin izini takip ederek Alviarin’e varacağından emin olması idi. Bu, meydan okuması durumunda Alviarin makamından düşse de düşmese de, kendisinin kesinlikle düşeceğinden emin olması. Bu yüzden, Elaida do Avriny a’Roihan, Mühürlerin Gözetmeni, Tar Valon Alevi, Amyrlin Makamı, kuşkusuz dünyadaki en güçlü hükümdar, yüzüstü yatağına uzandı ve başını yastıklarına gömerek ağladı. Yerde yatan iç etekliği üzerine geçiremeyecek kadar acıyordu her yeri ve Alviarin geri döndüğünde, tüm görüşme boyunca Elaida’nın oturması konusunda ısrar edeceğinden emindi. Ağladı ve gözyaşları arasında Alviarin’in düşüşünün bir an önce gelmesi için dua etti.

“Elaida’yı... dövdürmeni söylemedim sana,” dedi o kristal çınlamaları gibi gelen ses. “Haddini mi aşıyorsun?”

Alviarin, karanlık gölgelerden ve gümüşsü ışıktan oluşmuş gibi görünen kadının önünde, diz üstü çöktüğü yerde, kendini karın üstü yere fırlattı. Mesaana’nın elbisesinin eteğini yakalayarak, öpücükler yağdırdı. Yanılsama örgüsü –o olmalıydı, ama tepesinde dikilen kadındaki yönlendirme yeteneğini sezemediği gibi, tek bir saidar iplikçiği de göremiyordu– o eteğin kenarını çılgınca oynatırken yerli yerinde kalamıyordu. Aradan, kenarına girift, siyah kıvrımlar işlenmiş bronz ipek görünüyordu.

“Size hizmet ve itaat etmek için yaşıyorum, Büyük Hanımefendi,” dedi Alviarin nefes nefese, öpücükler arasında. “En düşüklerden de düşük olduğumu, huzurunuzda bir solucan olduğunu biliyorum ve yalnızca gülümsemeniz için dua ediyorum.” Bir kez “haddini aştığı” için cezalandırılmıştı –itaatsizlik için değil, Karanlığın Yüce Efendisi’ne şükürler olsun!– ve o anda Elaida nasıl uluyor olursa olsun, kendi ulumalarının yarısı kadar bile yüksek olamayacaklarını biliyordu.

Mesaana etek öpme töreninin bir süre devam etmesine izin verdi ve sonunda Alviarin’in çenesini terliğinin ucu ile itip kadını yüzüstü devirerek bir son verdi. “Emir verildi.” Bir soru değildi, ama Alviarin telaşla yanıt verdi.

“Evet, Büyük Hanımefendi. Daha ben Elaida’ya imzalatmadan Kuzeylimanı’na ve Güneylimanı’na kopyaları gitti. İlk kuryeler yola çıktı ve dağıtacak kopyalar almadan hiçbir tüccar şehirden çıkmayacak.” Mesaana bütün bunları biliyordu, elbette. O her şeyi bilirdi. Alviarin’in arkaya büktüğü ensesine kramp girdi, ama o yerinden kıpırdamadı. Mesaana ne zaman kıpırdayabileceğini söylerdi. “Büyük Hanımefendi, Elaida boş bir kabuktan ibaret. Bütün alçakgönüllülüğümle, onu kullanma gereği olmasa daha iyi olmaz mı?” Nefesini tuttu. Seçilmişlere soru sormak tehlikeli olabilirdi.

Gölge tırnaklı, gümüşsü bir parmak, eğlenti dolu bir gülümseme ile büzülmüş gümüş dudaklara dokundu. “Amyrlin etolünü sen taksan daha iyi olur mu demek istiyorsun, çocuğum?” dedi Mesaana sonunda. “Sana yakışacak kadar küçük bir hırs, ama her şeyin bir zamanı var. Şimdilik, sana verecek minik bir işim var. Ajahlar arasında yükselen onca duvara rağmen, Ajahların başları birbirleri ile şaşırtıcı bir sıklıkta görüşüyor gibi. Hepsi, tesadüfen oluyormuş gibi gösteriyor. En azından Kızıllar dışında hepsi; Galina’nın kendini öldürtmesi yazık oldu, yoksa onların ne peşinde olduğunu sana anlatabilirdi. Büyük olasılıkla önemsiz, ama neden herkesin önünde birbirlerine diş gösterdiklerini, ama sonra gizli gizli fısıldaştıklarını öğreneceksin.”

“İşittim ve itaat edeceğim, Büyük Hanımefendi,” diye yanıt verdi Alviarin hemen, Mesaana’nın bunu önemsiz bulmasına minnet duyarak. Ajahların başında kimlerin olduğu “sırrı” onun için sır değildi –bütün Kara Aes Sedailerin sözde Ajahları içinde fısıldanan bilgileri Yüce Konsey’e bildirmeleri gerekiyordu– ama aralarında yalnızca Galina Kara’ydı. Bu, Temsilciler arasındaki Kara Aes Sedaileri sorgulamak anlamına geliyordu, yani Temsilciler ile kendisi arasındaki tüm düzeylerin üzerinden geçmesi gerekecekti. Bu zaman alacaktı ve başarılı olacağı kesin değildi. Kendi Ajahlarının başları olan Ferane Neheran ve Suana Dragand dışında, Ajah başları söyleyene kadar, onların ne düşündüğünü Temsilciler nadiren bilebiliyordu. “Öğrenir öğrenmez bildiririm, Büyük Hanımefendi.”

Ama küçücük bir parçasını da kendine saklamıştı. Önemli ya da değil, Mesaana Beyaz Kule’de olan biten her şeyi bilmiyordu. Ve Alviarin, kenarına siyah kıvrımlar işlenmiş bronz etekli elbise giyen Aes Sedailere karşı gözlerini açık tutacaktı. Mesaana Kule’de saklanıyordu ve bilgi güçtü.

26
Fazladan Parça

Seaine Kule koridorlarında yürüyordu ve her dönemeçte hayreti daha da büyüyordu. Beyaz Kule oldukça genişti, bu doğruydu, ama saatlerdir buradaydı. Kendi odalarında rahat rahat oturuyor olmayı çok istiyordu. Bütün pencereler örtülü olsa da, geniş, duvar halıları ile süslü koridorlardaki esintiler ayaklı lambaların alevlerinin titreşmesine sebep oluyordu. Soğuk esintilerdi bunlar, eteklerinin altına bile girerken görmezden gelinmesi zor esintilerdi. Kendi dairesi sıcak, rahat ve güvenliydi.

Arkasında, yarı gördüğü, tamamen görmezden geldiği, diz kıran hizmetçiler, eğilen erkek hizmetkârlar bırakıyordu. Çoğu Aes Sedai kendi Ajahlarının bölümündeydiler ve dışarı çıkan pek azı, genellikle aynı Ajah’tan ikililer halinde, şallarını kollarında açıp bayrak gibi sergileyerek, ihtiyatla hareket ediyordu. Seaine Talene’e gülümsedi ve hoş bir tavırla başını salladı, ama altın saçlı, heykelsi Temsilci buzdan oyulmuş güzelliği üzerinde sert bakışlarla karşılık verdi, sonra yeşil saçaklı şalını çekiştirerek, uzun adımlarla uzaklaştı.

Pevara onaylasaydı bile, arayışın bir parçası olması için Talene’e başvurmak konusunda çok geçti artık. Pevara ihtiyat öneriyordu, sonra daha fazla ihtiyat ve doğruyu söylemek gerekirse, Seaine bu koşullar altında Pevara’nın önerisini dinlemeye dünden razıydı. Yalnız, Talene dostuydu. Eskiden.

En kötüsü Talene değildi. Pek çok sıradan Aes Sedai açık açık hıhlıyordu ona. Bir Temsilci’ye! Beyazlar değil, elbette, ama bu fark yaratmamalıydı. Kule’de neler dönüyor olursa olsun, görgü kurallarına uyulması gerekliydi. Siyah saçları kısa kesilmiş, uzun boylu, çekici bir kadın olan ve bir seneden az süredir Kahverengilerin Temsilciliğini yapan Juilaine Madome bir özür bile mırıldanmadan sürtünüp geçti ve o erkeksi adımlarıyla uzaklaştı. Bir başka Kahverengi Temsilci olan Saerin Asnobar Seaine’e vahşice kaş çattı ve her zaman kemerinin arkasında taşıdığı kıvrık hançeri elleyerek bir yan koridorda kayboldu. Saerin Altaralıydı, esmer şakaklarındaki beyaz teller, zeytin rengi yanağındaki beyaz yara izini daha da vurguluyordu ve kadının kaş çatması ile ancak bir Muhafız boy ölçüşebilirdi.

Belki bütün bunlar beklenmeliydi. Son zamanlarda pek çok talihsiz olay yaşanmıştı ve hiçbir Aes Sedai bir başka Ajah’ın bölgesindeki koridorlardan kabaca sepetlenmeyi unutmazdı, zaman zaman fazladan yapılan şeyleri hiç. Söylentilere göre Kızıllar tarafından bir Temsilci’nin –bir Temsilci!– vakarından daha fazlası incitilmişti, ama kim olduğu belli değildi. Elaida’nın delice emrinin Salon tarafından engellenmemiş olması yazıktı, ama ilk önce bir Ajah, sonra bir başkası, yeni yetkilerin üzerine atlamıştı, pek az Temsilci artık yerleşmiş olan bu yetkilerden vazgeçmeye razıydı ve sonuç olarak Kule neredeyse silahlı hizipler halinde bölünmüş durumdaydı. Eskiden Seaine Kule’deki havanın kuşku ve çekiştirme ile titreyen, sıcak pelteden farksız olduğunu düşünürdü; şimdi o pelteye ekşi bir tat eklenmişti.

Saerin kaybolurken Seaine kızgınlıkla cıklayarak kendi beyaz saçaklı şalını düzeltti. Altaralı kadın kaşlarını çattığı için irkilmek mantıksızdı –Saerin bile daha ileri gitmezdi, gitmezdi kuşkusuz– ve bir işi varken değiştiremeyeceği şeyler konusunda endişelenmek mantıksızdan da beterdi.

Sonra, bütün sabah aradıktan sonra, bir adım attı ve uzun zamandır aradığı kişiyi ona doğru yürürken buldu. Zerah Dacan gururlu bir havaya ve uygun bir kendine hâkimiyete sahip, siyah saçlı, ince bir kızdı ve görünüşüne bakılırsa bugünlerde Kule’de dolaşan ateşli akımlardan etkilenmemişti. Eh, tam olarak kız denemezdi, ama Seaine o beyaz saçaklı şalı takalı elli sene olmadığını düşünüyordu. Kadın deneyimsizdi. Göreceli olarak deneyimsiz. Bu işe yarayabilirdi.

Zerah kendi Ajahının Temsilcisinden kaçınmak için herhangi bir girişimde bulunmadı, Seaine yanında yürümeye başladığında saygıyla başını eğdi. Kar beyazı elbisesinin kolları bol bol girift, altın rengi işleme ile süslenmişti ve aynı işlemelerden geniş bir bant eteğinin dibinde uzanıyordu. Beyaz Ajah için sıradışı bir gösterişti. “Temsilci,” diye mırıldandı Zerah. Mavi gözlerinde bir endişe izi mi vardı?

“Bir şey için sana ihtiyacım var,” dedi Seaine, hissettiğinden daha sakin bir tavırla. Büyük olasılıkla Zerah’ın iri gözlerinde kendi duygularının yansımasını görüyordu. “Benimle gel.” Beyaz Kule’nin yüreğinde korkacak hiçbir şey yoktu, ama ellerini kenetlemeden, bel hizasında kavuşturmak şaşırtıcı ölçüde büyük bir çaba gerektiriyordu.

Beklediği gibi –umduğu gibi– Zerah bir onay mırıltısı ile razı oldu. Geniş, mermer basamakları, geniş, kıvrımlı rampaları inerlerken Seaine’in yanında zarafetle süzüldü ve Seaine zemin katta bir kapı açıp karanlığa doğru kıvrılarak inen dar bir merdiven sergilediğinde yalnızca hafifçe kaşlarını çattı.

“Önden geç, kardeşim,” dedi Seaine, küçük bir ışık topu yönlendirerek. Görgü kuralları gereği, kendisi önden gitmeliydi, ama bunu yapmak içinden gelmiyordu.

Zerah duraksamadan indi. Mantıksal olarak, bir Temsilci’nin, Beyaz bir Temsilci’nin yanındayken korkacak hiçbir şeyi yoktu. Mantıksal olarak, zamanı geldiğinde Seaine ne istediğini ona söylerdi ve yapamayacağı bir şey olmazdı. Mantıksız bir biçimde, Seaine’in midesinde kocaman bir pervane çırpınıyordu sanki. Işık, o saidar tutuyordu ve diğer kadın tutmuyordu. Her durumda, Zerah ondan zayıftı. Korkacak hiçbir şey yoktu. Bu, karnında çırpınan o kanatları yatıştırmaya yaramıyordu.

İndiler, indiler, bodrum katlara, daha da alt katlara inen kapılardan geçtiler, onunda en alt kata ulaştılar, Kabuledilmişlerin sınandığı katın da altına. Karanlık koridoru yalnızca Seaine’in küçük ışığı aydınlatıyordu. Eteklerini kaldırmışlardı, ama ne kadar dikkatli adım atarlarsa atsınlar terlikleri küçük toz bulutları kaldırıyordu. Pürüzsüz, taş duvarların iki yanına sade, tahta kapılar dizilmişti ve çoğunda menteşe ve kilit yerine koca pas yumruları vardı.

“Temsilci,” diye sordu Zerah, sonunda kuşku sergileyerek, “burada ne işimiz olabilir? Senelerdir bu kadar derinlere gelen olduğunu sanmıyorum.”

Seaine birkaç gün önceki ilk ziyaretinde, en az bir yüzyıldır buraya inen ilk kişi olduğundan emindi. Pevara ile birlikte burayı seçmelerinin bir sebebi buydu. “Hemen burada,” dedi ve bir kapı açtı. Kapı pek az gıcırdayarak açıldı. Ne kadar yağlanırsa yağlansın pasın etkisini tamamen gideremiyordu ve Güç kullanma çabaları da faydasız olmuştu. Toprak yeteneği Pevara’nınkinden daha fazlaydı, ama yine de pek fazla değildi.

Zerah içeri girdi ve şaşkınlık içinde gözlerini kırpıştırdı. Pevara boş bir odada, sağlam, ama yıpranmış bir masanın arkasında oturuyordu. Masanın çevresinde üç sıra vardı. O birkaç parça eşyayı fark edilmeden buraya getirmek zor olmuştu –özellikle de hizmetkârlara güvenilemezken. Daha hoş olmasa da, tozu temizlemek daha kolay olmuştu, her ziyaretten sonra dışarıdaki tozda kalan izleri silmek ise kesinlikle zahmetli.

“Burada, karanlıkta oturmaktan vazgeçmek üzereydim,” diye hırladı Pevara. Saidar’ın parıltısına sarındı ve masanın altından bir lamba çıkardı, yönlendirip yaktı ve eskiden depo olarak kullanılan kaba duvarlı odanın hak ettiği kadar aydınlatma sağladı. Tombulca, normalde sevimli bir kadın olan Kızıl Temsilci, şimdi iki dişi ağrıyan bir ayı gibi görünüyordu. “Sana birkaç soru sormak istiyoruz, Zerah.” Seaine kapıyı kapatırken kadına kalkan koydu.

Zerah’ın gölgeli yüzü son derece sakin kaldı, ama işitilir bir şekilde yutkundu. “Ne konuda, Temsilciler?” Genç kadının sesinde minicik bir titreme vardı. Ama Kule’deki ruh halinden de olabilirdi.

“Kara Ajah,” diye yanıt verdi Pevara sertçe. “Senin Karanlıkdostu olup olmadığını bilmek istiyoruz.”

Zerah’ın sükûneti şaşkınlık ve öfkeye dönüştü. Çoğu kişi bunu yeterli inkâr sayardı ama Zerah bir de terslendi, “Bu davranışı kabul etmek zorunda değilim! Siz Kızıllar senelerdir sahte Ejderler çıkarıp duruyorsunuz! Bana sorarsan, Kara Aes Sedai bulmak için Kızılların bölgesinden daha ileri bakmaya gerek yok!”

Pevara’nın yüzü öfkeyle karardı. Ajahına son derece sadıktı, söylemeye bile gerek yoktu, ama daha da kötüsü, tüm ailesini Karanlıkdostları yüzünden kaybetmişti. Pevara kaba kuvvete başvurmadan araya girmeye karar verdi Seaine. Kanıtları yoktu. Henüz yoktu.

“Otur, Zerah,” dedi, becerebildiğince sıcak bir sesle. “Otur, kardeşim.”

Zerah bir Temsilci’nin –hem de kendi Ajahından bir Temsilci’nin!– emrine itaatsizlik edebilirmiş gibi kapıya döndü, ama sonunda gergin gergin sıralardan birinin ucuna ilişti.

Seaine, Zerah’ı aralarına alacak şekilde oturmadan, Pevara fildişi beyazı Yemin Çubuğu’nu yıpranmış masa tablasına koydu. Seaine içini çekti. Onlar Temsilci’ydiler, diledikleri ter’angreal’i kullanmaya hakları vardı, ama Yemin Çubuğu’nu aşıran kendisiydi –gerekli prosedürlerin hiçbirine uymadığından, aşırmak olarak düşünmekten alamıyordu kendini– ve bunca zamandır, kafasının bir köşesinde, arkasına döndüğünde uzun zaman önce ölmüş olan Sereille Bagand’ı orada bulacağını, kadının onu kulağından yakaladığı gibi Çömezler Sorumlusu’nun çalışma odasına götüreceğini hissedip durmuştu. Mantıksız, ama aynı zamanda son derece gerçek bir his.

“Doğruyu söylediğinden emin olmak istiyoruz,” dedi Pevara, hâlâ öfkeli bir ayı gibi konuşarak, “bu yüzden bu ellerindeyken yemin edeceksin ve sonra bir daha soracağım.”

“Böyle bir muamele görmemeliyim,” dedi Zerah, Seaine’e suçlayan bakışlarla bakarak, “ama sizi tatmin etmek için gerekliyse tüm Yeminleri ederim. Ve daha sonra, ikinizden de birer özür talep ederim.” Kalkan konulmuş ve böyle bir soru sorulmuş bir kadın gibi konuşmuyordu. Neredeyse horgörüyle otuz santim uzunluğundaki ince çubuğa uzandı. Çubuk lambanın solgun ışığıyla parlıyordu.

“İkimize eksiksiz bir biçimde itaat etmeye yemin edeceksin,” dedi Pevara ona ve o el çöreklenmiş bekleyen bir engereğe uzanmış gibi geri kaçtı. Pevara konuşmaya devam etti, hatta Çubuk’u iki parmağıyla kadına daha da yaklaştırdı. “Böylece, sana dürüstçe yanıt vermeni söyleyebiliriz ve dediğimizi yaptığını biliriz ve yanlış cevap verirsen, bize itaat edeceğini ve Kara Aes Sedaileri avlamamıza yardım edeceğini biliriz. Doğru yanıtı verirsen, Çubuk seni serbest bırakmak için de kullanılabilir.”

“Serbest bırakmak mı?..” diye nida etti Zerah. “Yemin Çubuğu üzerine yemin ettikten sonra yeminin etkisinden salıverilen birini hiç duymadım.”

“İşte bu yüzden gereken tüm önlemleri alıyoruz,” dedi Seaine ona. “Mantıksal olarak, bir Kara Aes Sedai yalan söyleyebiliyor olmalı, yani en azından bu Yemin’den, büyük olasılıkla üçünden birden serbest bırakılmış. Pevara ve ben denedik ve prosedürün yemin ederkenkine çok benzediğini gördük.” Ama ne kadar acı verici olduğundan, ikisini de gözyaşlarına boğduğundan bahsetmedi. Ne yanıt verirse versin Zerah’ı salıvermeyeceklerinden de bahsetmedi. Kara Ajah arayışları bir sonuca varana kadar değil. Her şeyden önce, kadının kaçıp gitmesine ve bu sorgulama hakkında şikâyette bulunmasına izin veremezlerdi. Kuşkusuz yapardı bunu ve yapmaya hakkı olurdu. Eğer Kara değilse. Eğer.

Işık, Seaine belirdikleri ölçütlere uyan bir başka Aes Sedai bulduklarını diliyordu. Bir Yeşil ya da Sarı pekâlâ iş görürdü. O tipler en iyi zamanlarda kendilerinden fazla emin davranıyorlardı ve son zamanlarda!.. Hayır. Kule’ye yayılan hastalığa kurban gitmeyecekti. Ama kafasından isimler geçmesini engelleyemiyordu, bir düzine Yeşil, iki kat fazla Sarı ve her birinin burunlarının biraz sürtülmesinin zamanı gelmişti de geçmişti bile. Bir Temsilci’ye hıhlamak, ha?

“Siz Yeminlerden birinden kurtardınız mı kendinizi?” Zerah aynı anda hem şaşkın, hem tiksinmiş, hem de huzursuzdu. Son derece mantıklı tepkiler.

“Ve yeniden ettik,” diye mırıldandı Pevara sabırsızlıkla. Zerah’ın kalkanını korurken çubuğu kaptı ve bir ucuna biraz Ruh yönlendirdi. “Işık altında, doğru olmayan tek kelime etmeyeceğime yemin ediyorum. Işık altında, bir insanın bir diğerini öldürmesi için silah yapmayacağıma yemin ediyorum. Işık altında, Gölgedölleri karşısında ya da hayatımı, Muhafızımın hayatını, bir başka Aes Sedai’nin hayatını korumak için son çare olmadığı sürece Tek Güç’ü silah olarak kullanmayacağıma yemin ediyorum.” Muhafız kısmını söylerken yüzünü buruşturmadı; Kızıl’ı seçecek yeni Aes Sedailer buruştururdu. “Ben Karanlıkdostu değilim. Umarım bu seni tatmin etmiştir.” Zerah’a dişlerini gösterdi, ama bir gülümseme miydi bu, yoksa bir hırlama mı, belli değildi.

Seaine de yeminleri etti, her biri kafatasından ayaklarının tabanına dek, her yerde anlık, hafif bir baskı yarattı. Aslında, baskıyı sezmek çok zordu, derisi yalan söylemeyi yasaklayan Yemin’i yeniden ederkenki gerginliği hâlâ hissediyordu. Pevara’nın bir sakalı olduğunu ve Tar Valon sokaklarının peynir döşeli olduğunu iddia etmek bir süreliğine tuhaf bir şekilde heyecan verici gelmişti –Pevara bile kıkırdamıştı– ama şimdiki huzursuzluğa hiç değmezdi. Ona göre, sınamak gerçekten gerekmiyordu. Mantık öyle diyordu. Kara Ajah’tan olmadığını söylemek dilini ekşitiyordu –inkâr etmesi pis bir şeydi– ama başını kararlılıkla sallayarak Yemin Çubuğu’nu Zerah’a uzattı.

İnce kadın sıranın üzerinde kıpırdanarak pürüzsüz beyaz çubuğu parmaklarında çevirdi ve şiddetle yutkundu. Solgun lamba ışığı yüzünden hasta gibi görünüyordu. İri iri gözlerle bir birine, bir ötekine baktı, sonra elleri çubuğun üzerinde gerildi ve başını salladı.

“Tıpkı dediğim gibi,” diye hırladı Pevara, yine çubuğa Ruh yönlendirerek, “yoksa doğru söyleyene dek tekrar tekrar yemin edersin.”

“İkinize eksiksizce itaat edeceğime yemin ederim,” dedi Zerah gergin bir sesle, sonra yemin içine yerleşirken ürperdi. İlk başlarda her zaman daha sıkı olurdu. “Bana Kara Ajah’ı sorun,” dedi. Çubuğu tutan elleri titriyordu. “Bana Kara Ajah’ı sorun!” Kadındaki taşkınlık, daha Pevara Ruh akışını salıverip, soruyu sormadan, tamamen gerçeği söylemesini emretmeden önce Seaine’e yanıtı bildirdi. “Hayır!” diye bağırdı Zerah. “Hayır, ben Kara Ajah değilim! Şimdi, bu yemini benden alın! Beni serbest bırakın!”

Seaine dirseklerini masaya yaslayarak kasvetle çöktü. Zerah’ın evet yanıtını vermesini istememişti kesinlikle, ama kadını yalan söylerken yakaladıklarından öyle emindi ki. Haftalar boyunca aradıktan sonra tek bir yalan bulmuşlardı, öyle görünüyordu. Önlerinde daha kaç haftalık bir arayış vardı? Hem de uyandığı zamandan uykuya daldığı zamana kadar omzunun üzerinden arkaya bakarak? Uyumayı başardığı zamanlar.

Pevara parmağını suçlarcasına kadına uzattı. “İnsanlara kuzeyden geldiğini söyledin.”

Zerah’ın gözleri yine irileşti. “Öyle,” dedi yavaşça. “Erinin kıyısından Jualdhe’ye at sürdüm. Şimdi beni bu yeminden salıverin!” Dudaklarını yaladı.

Seaine ona kaşlarını çattı. “Eyer battaniyende altındiken tohumu ve kırmızı pıtrak bulundu, Zerah. Altındiken ve kırmızı pıtrak Tar Valon’un yüzlerce kilometre güneyine gidene kadar bulunamaz.”

Zerah ayağa fırladı ve Pevara bağırdı, “Otur yerine!”

Kadın yüksek bir şaklama ile sıraya çöktü, ama irkilmedi bile. Titriyordu. Hayır, sarsılıyordu. Ağzını sıkı sıkı kapatmıştı, yoksa dişlerinin takırdayacağından emindi Seaine. Işık, kuzey-güney meselesi kadını Karanlıkdostu olma suçlamasından daha fazla korkutuyordu.

“Nereden yola çıktın,” diye sordu Seaine yavaşça, “ve neden?..” Kadına, neden dolaylı yoldan geldiğini sormak istemişti –hangi yönden geldiğini saklamak için böyle yaptığı açıktı– ama yanıtlar Zerah’ın ağzından döküldü.

“Salidar’dan,” diye ciyakladı. Bunu tarif edecek başka sözcük yoktu. Yemin Çubuğu’nu sıkı sıkı kavrayarak, sıranın üzerinde kıvranıyordu. Kocaman kocaman açılmış, Pevara’ya dikilmiş gözlerinden yaşlar dökülüyordu. Sözcükler ağzından döküldü, ama dişleri şimdi gerçekten takırdıyordu. “B-ben A-Aes Sedailerin K-Kızıllar ve Logain meselesini öğrenmesi için geldim, ki E-Elaida’yı indirsinler ve K-Kule yine bütün olabilsin.” Kızıl Temsilci’ye bakarak, bir feryatla, ağzı açık ağlayarak yere yıkıldı.

“Vay vay!” dedi Pevara. Sonra bir kez daha, sertçe, “Vay vay!” Yüzündeki ifade tamamen kendine hâkimdi, ama kara gözlerindeki ışıltı, Seaine’in çömez ve Kabuledilmişken gördüklerinden çok uzaktı. “Demek o... söylentinin kaynağı sensin. Salon’un önünde duracaksın ve yalan olduğunu açıklayacaksın! Yalan olduğunu itiraf et, kızım!”

Zerah’ın gözleri inceden irileşmişse, şimdi yuvalarından fırlıyorlardı. Ellerindeki çubuğu düşürdü, çubuk masanın üzerinde yuvarlandı. Zerah boğazını kavradı. Aniden açılan ağzından boğulur gibi bir ses çıktı. Pevara şokla bakakaldı ona, ama Seaine aniden anladı.

“Işık’ın merhameti,” diye nefes verdi. “Yalan söylemen gerekmiyor, Zerah.” Zerah’ın bacakları masanın altında, kadın ayağa kalkmaya çalışıyormuş, ama başaramıyormuş gibi çırpınıyordu. “Söyle ona, Pevara. Doğru olduğuna inanıyor! Ona doğruyu söylemesini ve yalan söylemesini emrettin. Bana öyle bakma! İnanıyor!” Zerah’ın dudakları mavileşti. Göz kapakları çırpındı. Seaine ellerini kavuşturarak sakinleşti. “Pevara, emri sen verdin, bu yüzden görünüşe göre onu sen serbest bırakmalısın, yoksa gözlerimizin önünde boğulacak.”

“O bir asi.” Pevara’nın mırıltısı, sözcüğe mümkün olduğunda horgörü yüklemişti. Ama sonra içini çekti. “Henüz yargılanmadı. Sen... yalan... söylemek zorunda değilsin, kızım.” Zerah öne devrildi ve yanağını masa tablasına yaslayıp yattı, inlemeler arasında yutarcasına soluk almaya başladı.

Seaine başını hayretle iki yana salladı. Yeminlerin çelişmesi akıllarına gelmemişti. Ya Kara Ajah yalan söylemeyi yasaklayan yemini kaldırmakla yetinmemiş, yerine kendi yeminlerini koymuşlarsa? Ya Üç Yemin’i de kendi yeminleri ile değiştirmişlerse? Bir Kara Aes Sedai bulurlarsa Seaine ve Pevara’nın çok dikkatli davranması gerekecekti, yoksa çelişkinin ne olduğunu anlamadan kadını öldürebilirlerdi. Belki ilk önce tüm yeminleri geri alırlardı –Kara Aes Sedailerin ne yemin ettiğini bilmeden daha dikkatli davranmanın yolu yoktu–; ardından Üç Yemin’i yeniden ettirebilirlerdi, değil mi? Işık, tüm yeminlerden aynı anda salıverilmenin acısı sorguya çekilmekten pek de farklı olmazdı. Belki hiç farklı olmazdı. Ama bir Karanlıkdostu bunu ve daha fazlasını hak ediyordu kuşkusuz. Eğer bir tane bulurlarsa.

Pevara, yüzünde en ufak merhamet olmadan, nefes nefese kalmış kadına dik dik baktı. “İsyandan yargılanırken, mahkemesinde görev almaya kararlıyım.”

“Yargılandığı zaman, Pevara,” dedi Seaine kuşkuyla. “Karanlıkdostu olmadığını bildiğimiz birinin yardımını kaybetmek yazık olacak. Ve bir asi olduğuna göre, onu kullanmak bizi fazla endişelendirmemeli.” Yeni yemini kaldırmamanın sebebi konusunda bir dizi tartışma yapmışlardı, ama hiçbirinde sonuca varamamışlardı. İtaate yemin etmiş bir Aes Sedai ava yardım etmeye zorlanabilirdi –Seaine huzursuzca kıpırdandı; bu İçtepi denen yasak iğrençliğe fazla yakınmış gibi geliyordu kulağa–, ava yardım etmeye teşvik edilebilirdi; kendisi istese de istemese de, tehlikeli kabullenmeye de zorladığınıza aldırmadığınız sürece. “Yalnızca tek bir kişi gönderdiklerini düşünemiyorum,” diye devam etti. “Zerah, bu hikâyeyi yaymak üzere kaçınız geldi?”

“On,” diye mırıldandı kadın masa tablasının üzerinden, sonra meydan okuyan, dik bakışlarla doğruluverdi. “Kardeşlerime ihanet etmeyeceğim! Asla!..” Aniden sustu, biraz önce tam olarak bunu yaptığını fark edince dudakları acı acı kıvrıldı.

“İsimler!” diye havladı Pevara. “Bana isimlerini ver, yoksa buracıkta postunu yüzerim!”

İsimler Zerah’ın gönülsüz dudaklarından döküldü. Tehditten çok emir üzerine, kuşkusuz. Ama Pevara’nın sert yüzüne bakarken, Seaine kadının Zerah’ı hırsızlık yaparken yakalanmış bir çömez gibi kamçılamak için daha fazla kışkırtılmaya ihtiyaç duymadığını düşündü. Tuhaf bir şekilde, kendisi aynı düşmanlığı hissetmiyordu. Tiksinmişti, evet, ama o kadar güçlü olmadığı açıktı. Kadın Beyaz Kule’nin kırılmasına yardım eden bir asiydi, hem de Aes Sedailerin Kule’nin bütünlüğünü koruyacak her şeyi kabullenmesi gereken bir zamanda, ama yine de... Çok tuhaf.

“Onaylıyor musun, Pevara?” dedi, liste bittiği zaman. İnatçı kadın başını sertçe sallayarak onayladı. “Pekâlâ. Zerah, bu akşam Bernaile’yi daireme getireceksin.” Maviler ve Kızıllar hariç her Ajah’tan ikişer kişi var gibiydi, ama bir başka Beyaz’la başlamak en iyisi olacaktı. “Yalnızca kişisel bir konuda onunla konuşmak istediğimi söyleyeceksin. Onu uyaracak herhangi bir şey söylemeyecek, yapmayacaksın. Onu uyaracak herhangi bir şey söylemekten ya da yapmaktan da kaçınacaksın. Sonra sessizce bekleyeceksin ve Pevara’yla benim gerekenleri yapmama izin vereceksin. Sizin sapkın isyanınızdan çok daha önemli bir ülkü için çalışıyorsun artık, Zerah.” Elbette sapkındı. Elaida ne kadar güç delisi olursa olsun. “Kara Ajah’ı avlamamıza izin vereceksin.”

Her emirle, Zerah’ın yüzü acılı bir ifade ile, gönülsüzce sallanıyordu, ama Kara Ajah’tan bahsedildiğinde inledi. Işık, bunu göremediğine göre kadının vidaları gerçekten gevşemiş olmalıydı!

“Ve bu... hikâyeleri yaymayı bırakacaksın,” diye araya girdi Pevara sertçe. “Şu andan itibaren, Kızıl Ajah ve sahte Ejderleri bir arada telaffuz etmeyeceksin. Anlaşıldı mı?”

Zerah’ın yüzüne asık suratlı bir inatçılık maskesi oturdu. Zerah’ın ağzı, “Anlıyorum, Temsilci,” dedi. Hayal kırıklığından ağlamaya başlayacakmış gibi görünüyordu.

“O zaman gözümün önünden kaybol,” dedi Pevara ona, kalkanı ve saidar’ı aynı anda salıvererek. “Ve kendini topla! Yüzünü yıka ve saçlarını düzelt!” Sonuncusu masadan fırlayan kadının sırtına söylenmişti. Zerah kapıyı açmak için ellerini saçlarından çekmek zorunda kaldı. Kapı arkasından gıcırdayarak kapanırken Pevara hıhladı. “Kadını uyarma umudu ile, bu Bernaile’nin yanına darmadağın gitse de şaşmazdım.”

“Geçerli bir nokta,” diye itiraf etti Seaine. “Ama biz bu kadınlara sağda solda kaş çatıp durursak, biz kimi uyaracağız? En azından dikkat çekeriz.”

“İşler bu haldeyken, Seaine, onları tekmeleye tekmeleye Kule arazilerini dolaşsak bile dikkat çekmeyiz.” Pevara bu çok cazip bir fikirmiş gibi konuşmuştu. “Onlar asi ve içlerinden biri yanlış bir şey düşünecek bile olsa, onları öyle bir sıkacağım ki ciyaklayacaklar!”

Bu konuda söylenip durdular. Seaine verdikleri emirlere dikkat etmelerinin, aradan sıyrılacak boşluk bırakmamalarının yeterli olacağı konusunda ısrar ediyordu. Pevara on asinin –on!– Kule salonlarında ceza almadan dolaşmalarına izin verdiklerine işaret ediyordu. Seaine onların eninde sonunda cezalarını göreceklerini söylüyordu ve Pevara eninde sonundanın yeterince erken olmadığını homurdanıyordu. Seaine diğer kadının irade gücüne her zaman hayranlık duymuştu, ama gerçekten de, bazen saf inat oluyordu.

Bir menteşenin hafifçe gıcırdaması üzerine Seaine Yemin Çubuğu’nu kucağına attı ve kapı ardına dek açılırken eteğinin kıvrımları ile sakladı. O ve Pevara neredeyse aynı anda Kaynak’a kucak açtılar.

Saerin, elinde bir lamba ile sakin sakin odaya girdi ve Talene’in geçmesi için yana çekildi. Ardından, ikinci bir lamba ile minik Yukiri, oğlan çocuğu gibi incecik, bir Cairhienli için uzun boylu Doesine girdi ve kapıyı sıkı sıkı kapatarak, kimse çıkmasın istermiş gibi sırtını kapıya verdi. Kule’deki kalan Ajahları temsil eden dört Temsilci. Seaine ile Pevara’nın saidar tutuyor oldukları gerçeğini görmezden geliyor gibiydiler. Aniden Seaine’e oda aşırı kalabalık geldi. Hayal ürünüydü ve mantıksızdı, ama...

“Siz ikinizi bir arada görmek tuhaf,” dedi Saerin. Yüzü dingin olabilirdi, ama parmağını kemerinin arkasındaki kıvrık hançerin kabzasında dolaştırıyordu. Kırk senedir Temsilcilik yapıyordu, Kule’deki başka herkesten daha uzun süre ve herkes kadının öfkesine karşı dikkatli olmayı öğrenmişti.

“Biz de sizin için aynı şeyi söyleyebiliriz,” diye yanıt verdi Pevara kuru kuru. Saerin’in öfkesi onu asla altüst etmezdi. “Yoksa Doesine’in kendi intikamını almaya çalışmasına yardım etmek için mi geldiniz?” Sarı’nın aniden kızaran yüzü, zarif duruşuna rağmen, güzel bir oğlan çocuğu gibi görünmesine sebep oldu ve Seaine’e hangi Temsilci’nin Kızılların bölgesine fazla yaklaştığını ve talihsiz sonuçlarla karşılaştığını anlattı. “Ama sizi bir araya getirenin bu olacağı aklıma gelmezdi. Yeşiller Sarıların, Kahverengiler Grilerin gırtlaklarına sarılırken. Yoksa sessizce düello edebilsinler diye mi buraya getirdin onları, Saerin?”

Seaine çılgınca, bu dördünü Tar Valon’un en alt katlarına neyin getirmiş olabileceğini düşündü. Onları birbirine bağlayan ne olabilirdi? Ajahları –Ajahların hepsi– gerçekten de birbirlerinin gırtlağına sarılıyordu. Bu dört kadın da Elaida tarafından kefaret ödemeye zorlanmıştı. Hiçbir Temsilci İş’ten zevk almazdı, özellikle de neden yer sildiğini, tencere ovduğunu herkes bilirken, ama bu insanları birbirine bağlayacak türden bir şey değildi. Başka? Hiçbiri asil doğumlu değildi. Saerin ile Yukiri hancı kızlarıydı, Talene çiftçi kızı, Doesine’in babası ise çatal bıçak imalatçısıydı. Saerin ilk önce Sessizliğin Kızları tarafından eğitilmişti ve o gruptan gelip şal takan tek kadındı. Tamamen faydasız bilgiler. Aniden aklına bir şey geldi ve boğazını kuruttu. Öfkesini zar zor dizginleyen Saerin. Çömezken üç kez kaçmış olan Saerin, ama ancak bir kez köprülere kadar varabilmişti. Kule tarihinde, tüm diğer çömezlerden daha fazla ceza almış olan Talene. O başka yöne gitmek isterken, kendi Ajahının konsensüsüne, Salon’un konsensüsüne her zaman son katılan Temsilci olan Yukiri. Dördü de bir açıdan asi sayılıyordu ve Elaida her birini küçük düşürmüştü. Siuan’ı makamından indirip yerine Elaida’yı çıkararak hata yaptıklarını düşünüyor olabilirler miydi? Zerah ve diğerlerini onlar da öğrenmiş olabilir miydi? Ve eğer öyleyse, ne yapmayı düşünüyorlardı?

Seaine zihinsel olarak saidar örmeye hazırlandı, ama kaçma umudu yoktu pek. Güç’te Pevara Saerin ve Yukiri’ye denkti, ama kendisi buradaki, Doesine dışında herkesten zayıftı. Kendini hazırladı ve Talene öne çıkıp tüm mantıksal çıkarsamalarını yerle bir etti.

“Yukiri ikinizin gizli gizli buluştuğunuzu fark etti ve nedenini bilmek istiyoruz.” Şaşırtıcı ölçüde gür sesinde, yüzünü kaplamış görünen buzla çelişen bir hararet vardı. “Ajahlarınızın başları size gizli bir görev mi verdi? Herkesin içinde, Ajah başları birbirlerine başka herkesten daha beter hırlıyorlar, ama anlaşılan gizli köşelerde buluşup konuşuyorlar. Her ne entrika çeviriyorlarsa, Salon’un bilmeye hakkı var.”

“Ah, bırak artık, Talene.” Yukiri’nin sesi her zaman Talene’inkinden daha fazla şaşırtırdı insanı. Kadın minyatür bir kraliçe gibi görünüyordu, fildişi rengi dantellerle süslenmiş koyu gümüş rengi elbise giymişti, ama rahat bir köylü gibi konuşuyordu. Bu zıtlığın pazarlıklarda işe yaradığını iddia ediyordu. Seaine’e ve Pevara’ya, ne kadar lütufkâr olması gerektiğinden emin olmayan bir kraliçe gibi baktı. “İkinizin tavuk kümesinin çevresindeki gelincikler gibi etrafı kokladığını gördüm,” dedi, “ama dilimi tuttum –yastık dostları bile olabilirsiniz, bilemiyorum, ama sizden başka kimi ilgilendirir ki?– Talene gelip kimlerin köşelerde fısıldaştığı konusunda ciyaklamaya başlayana dek dilimi tuttum. Ben de kendi adıma köşede fısıldaşanlar gördüm ve o kadınlardan bazılarının da kendi Ajahlarının başı olduğundan şüpheleniyorum, bu yüzden... Bazen altıyla altıyı toplarsan bir düzine eder, ama bazen de koca bir kargaşa yapar. Şimdi, anlatabiliyorsanız anlatın. Salon’un bilmeye hakkı var.”

“Siz anlatana kadar gitmiyoruz,” diye araya girdi Talene, öncekinden de hararetli bir sesle.

Pevara hıhladı ve kollarını kavuşturdu. “Kendi Ajahımın başı bana iki kelime etse, size anlatmak için için sebep göremiyorum. Tesadüf eseri, Seaine ve ben Kızıllarla ya da Beyazlarla hiç ilgisi olmayan bir şey konuşuyorduk. Gidin burnunuzu başka yere sokun.” Ama saidar’ı salıvermedi. Seaine de öyle.

“Lanet olası faydasız bir iş ve öyle olacağını biliyordum,” diye mırıldandı Doesine kapının oradan. “Beni ikna etmenize ne demeye izin verdim ki... Kimse öğrenmese iyi olur, yoksa koca lanet Kule görsün diye suratımız lanet koyun bağırsağına gömülür.” Zaman zaman kadının kullandığı dil de bir oğlan çocuğununkine benziyordu, ağzının bir güzel yıkanması gereken bir oğlan çocuğu.

Seaine dizlerinin boşanmayacağından emin olsa kalkıp giderdi. Pevara ayağa kalktı ve onunla kapı arasında duran kadına sabırsızlıkla kaşını kaldırdı.

Saerin hançerinin kabzasını elledi ve sorgularcasına baktı onlara, ama yerinden kıpırdamadı. “Tam bir bilmece,” diye mırıldandı. Aniden öne süzüldü, serbest elini Seaine’in kucağına uzattı, öyle hızlı davranmıştı ki Seaine inledi. Yemin Çubuğu’nu saklamaya çalıştı, ama bunun tek sonucu Saerin bir eliyle çubuğu bel yüksekliğinde tutarken, kendisinin diğer ucunu ve bir tutam eteği yakalaması oldu. “Bilmeceler hoşuma gider,” dedi Saerin.

Seaine çubuğu bıraktı; yapacak başka hiçbir şey yok gibiydi.

Çubuk ortaya çıkınca herkes aynı anda konuşmaya başladı ve bir anlık gürültü oldu.

“Kan ve ateş,” diye hırladı Doesine. “Burada yeni lanet Aes Sedailer mi terfi ettiriyorsunuz?”

“Ah, çubuğu onlara bırak, Saerin,” diye güldü Yukiri onun sözünü bitirmesini beklemeden. “Her ne peşindeyseler, yalnızca onları ilgilendirir.”

İkisinin üzerinden Talene havladı, “Amaçları Ajah başlarının işini görmek değilse neden gizli gizli iş çeviriyorlar ki –hem de beraber!”

Saerin elini salladı ve bir an sonra sessizlik sağlandı. Odadaki bütün kadınlar Temsilci’ydi, ama Salon’da ilk konuşma hakkı Saerin’e aitti ve kırk senenin de bir anlamı vardı. “Bilmecenin anahtarı bu, sanırım,” dedi, başparmağı ile çubuğu okşayarak. “Neden bu acaba?” Aniden o da saidar’ın parıltısına sarındı ve çubuğa Ruh yönlendirdi. “Işık altında, doğru olmayan hiçbir sözcük söylemeyeceğim. Ben bir Karanlıkdostu değilim.”

Takip eden sessizlikte, bir farenin aksırması bile yüksek gelirdi.

“Haklı mıyım?” dedi Saerin, Güç’ü salıvererek. Çubuğu Seaine’e uzattı.

Seaine yalan söylemeyi yasaklayan yemini üçüncü kez etti ve ikinci kez Kara Aes Sedai olmadığını tekrarladı. Pevara buz gibi bir vakarla aynısını yaptı. Ve bir kartalın gözleri kadar dik bakan gözlerle.

“Bu saçmalık,” dedi Talene. “Kara Ajah diye bir şey yok.”

Yukiri çubuğu Pevara’dan aldı ve yönlendirdi. “Işık altında, doğru olmayan hiçbir sözcük söylemeyeceğim. Ben Kara Ajah’tan değilim.” Çevresindeki saidar parıltısı söndü ve çubuğu Doesine’e uzattı.

Talene tiksinti içinde kaşlarını çattı. “Yana çekil, Doesine. Ben bu pis fikre tahammül etmeyeceğim.”

“Işık altında, doğru olmayan hiçbir sözcük söylemeyeceğim,” dedi Doesine, neredeyse huşu içinde, parıltı bir hale gibi onu sarmalarken. “Ben Kara Ajah’tan değilim.” İşler ciddileştiğinde, dili her Çömezler Sorumlusu’nun dileyeceği kadar temiz olabiliyordu. Çubuğu Talene’e uzattı.

Altın saçlı kadın, çubuk zehirli bir yılanmış gibi geriledi. “Bunu istemek bile küfür sayılır. Küfürden de beter!” Gözlerinden vahşi bir ifade geçti. Mantıksız bir düşünceydi belki, ama Seaine öyle düşündü. “Şimdi yolumdan çekil,” dedi Talene, sesine bir Temsilci’nin tüm yetkesini yükleyerek. “Ben gidiyorum!”

“Hiç sanmıyorum,” dedi Pevara sessizce ve Yukiri yavaşça başını sallayarak onayladı. Saerin hançerinin kabzasını okşamıyordu; parmak boğumları bembeyaz kesilene dek kavramıştı.

Andor’un derin karları içinde at sürüp çabalarken Toveine Gazal doğduğu güne küfrediyordu. Kısa boylu, hafifçe tombul, bakır rengi pürüzsüz bir teni ve uzun, parlak, siyah saçları olan kadın seneler içinde çok kişiye şirin görünmüştü, ama kimse ona güzel demezdi. Hele şimdi hiç. Eskiden doğrudan bir ifadeye sahip olan gözleri şimdi neye bakarsa delikler açmaya çalışıyordu sanki. Öfkeli değilken. Bugün öfkeliydi. Toveine öfkelendiğinde yılanlar yolundan kaçışırdı.

Arkasında dört Kızıl daha at sürüyordu –çabalıyordu– ve onların arkasından koyu renk ceket ve pelerinler içinde yirmi Kule Askeri geliyordu. Adamların hiçbiri zırhlarının yük atlarının sırtlarına yüklenmiş olmasından hoşlanmıyorlardı ve yolun iki yanında uzanan ormanı, her an saldırı beklermiş gibi süzüyorlardı. Üstlerinde pasparlak birer Tar Valon Alevi simgesi taşıyan ceketler ve pelerinler içinde fark edilmeden Andor’da dört yüz elli kilometre yol yapmayı nasıl düşündüklerini hayal edemiyordu Toveine. Ama yolculuk sona ermek üzereydi. Atların dizlerine gelen karlarla kaplı yollarda bata çıka geçecek bir, belki iki günden sonra, tıpkı kendisininkine benzeyen dokuz grupla buluşacaktı. O gruplardaki Aes Sedailerin hepsi Kızıl değildi ne yazık ki, ama bu onu fazla rahatsız etmiyordu. Eskiden Kızılların Temsilcisi olan Toveine Gazal, tarihe bu Siyah Kule’yi yok eden kadın olarak geçecekti.

Elaida’nın Toveine’in bu fırsatı tanıdığı için ona minnet duyduğunu düşündüğünden emindi. Toveine sürgünden ve itibarsızlıktan geri çağrılmış, telafi imkânı tanınmıştı. Alayla güldü ve pelerininin derin başlığının içine bir kurt baksa ürkerdi. Yirmi sene önce yaptığı şey gerekliydi ve Kara Ajah’ın karışmış olması gerektiğini mırıldananları Işık kavursundu. Gerekli ve doğruydu, ama Toveine Gazal Salon’daki sandalyesinden edilmiş, huş ağacından sopalarla dövülürken merhamet yakarılarıyla uluması sağlanmıştı. Hem de tüm Aes Sedailerin gözleri önünde ve çömezler ve Kabuledilmişler bile, hangi yasa olduğu söylenmese de. Temsilcilerin de yasalardan üstün sayılmadığına tanık olurken. Ve sonra, son on beş sene boyunca Kara Tepeler’de, kefaret ödeyen bir Aes Sedai’yi güneş ve kar altında çalışan diğer işçilerden farklı görmeyen Jara Doweel Hanım’ın çiftliğinde çalışarak kefaret ödemişti. Toveine’in eli dizginlerin üzerinde oynadı; nasırlarını hissedebiliyordu. Doweel Hanım –şimdi bile, kadını talep ettiği saygı hitabını kullanmadan düşünemiyordu– sıkı çalışmaya inanırdı. Ve bir çömezin tabi olduğu disiplin kadar sıkı bir disipline! Kendisinin de paylaştığı, bel büken türden işlerden kaçınmaya çalışanlara merhamet göstermezdi, kendini şirin bir oğlanla teselli etmek için gizlice kaçanlara hiç. Ve Elaida yakalanmadan çatlaklardan süzülüp geçmiş, kıvırta kıvırta Toveine’in kendisi için hayal ettiği Amyrlin Makamı’na oturmuştu. Hayır, minnet duymuyordu. Ama fırsat beklemeyi öğrenmişti.

Aniden, ileriden, ağaçların kıyısından, saçları omuzlarına dökülen, siyah ceketli, uzun boylu bir adam atını mahmuzlayarak, kar saçarak fırladı. “Mücadele etmenin anlamı yok,” diye bildirdi kararlılıkla, eldivenli elini kaldırarak. “Barış içinde teslim olun, o zaman kimse incinmez.”

Toveine’in dizginleri çekmesine sebep olan ve diğer Aes Sedailerin çevresinde toplanmasına izin veren ne adamın görünüşü, ne de sözleriydi. “Zincir kursanız iyi olur. Bana kalkan koydu.” Bu Asha’manlardan biri ona gelmiş gibi görünüyordu. Ne nazik bir davranış.

Aniden hiçbir şey olmadığını fark etti ve bakışlarını adamdan ayırıp Jenare’ye kaşlarını çattı. Kadının kare şeklindeki solgun suratında kan kalmamış gibiydi. “Toveine,” dedi Jenare titrek bir sesle, “Bana da kalkan kondu.”

“Bana da,” diye nefes verdi Lemai inanmazlık içinde ve diğerleri, gittikçe daha çılgınlaşan seslerle katıldılar. Hepsine kalkan konmuştu.

Ağaçların arasından daha fazla siyah ceketli atlı çıktı. Atlar dikkatle adım atarak çevrelerini aldılar. Toveine on beşten sonra saymayı bıraktı. Kule Askerleri öfkeyle homurdanarak bir Aes Sedai’nin emrini beklediler. Şimdilik, bir haydut çetesinin onlara pusu kurduğundan başka hiçbir şey bilmiyorlardı. Toveine sinirle cıkladı. Bu adamların hepsi yönlendiriyor olamazdı, elbette, ama görünüşe göre bunu yapabilen bütün Asha’manlar ona gelmişti. Paniğe kapılmadı. Yanındaki bazı Aes Sedailerin aksine, bunlar onun karşısına çıkan, yönlendirebilen ilk erkekler değildi. Uzun boylu adam gülümseyerek atını ona doğru sürdü. Görünüşe göre saçma emrine uyduklarını düşünüyordu.

“Emrim üzerine,” dedi Toveine sessizce, “her yöne dağılacağız. Adamın kalkanı kaybedeceği kadar uzaklaşır uzaklaşmaz” –erkekler her zaman, örgüyü tutmak için onu görmeleri gerektiğine inanırdı, yani örgüyü tutmaları için görmeleri gerekirdi– “geri dönün ve Askerlere yardım edin. Hazır olun.” Sesini yükselterek bağırdı. “Askerler, savaşın onlarla!”

Askerler kükreyerek, kılıçlarını sallayarak öne atıldılar. Kuşkusuz Aes Sedaileri çevirip korumayı düşünüyorlardı. Toveine kısrağını sağa çevirdi, topukladı ve Serçe’nin boynuna eğilerek şaşkın Askerlerin arasından geçti, sonra ona hayretle, ağızları bir karış açık bakan, siyah ceketli, çok genç iki adamın arasından sıyrıldı. Bir an sonra ağaçların arasındaydı, atını daha da hızlandırmaya çalışıyor, çılgınca karlar saçıyor, kısrağının bacağını kırması ihtimaline aldırmadan dörtnala koşturuyordu. Hayvanı severdi, ama bugün bir attan fazlası ölecekti. Arkasında bağırışlar yükseliyordu. Ve onca şamatanın içinde yükselen tek bir ses. Uzun boylu adamın sesi.

“Yenidendoğan Ejder’in emriyle, canlı yakalayın onları! Bir Aes Sedai’ye zarar veren bana hesap verir!”

Yenidendoğan Ejder’in emriyle. Toveine ilk defa korku hissetti, karnında kıvranan tek bir buz parçası. Yenidendoğan Ejder. Dizginleri Serçe’nin boynuna vurdu. Kalkan hâlâ yerindeydi! Kuşkusuz lanet adamların görüş alanını kapatacak kadar çok ağaç vardı artık aralarında! Ah, Işık, Yenidendoğan Ejder!

Dal olmayan yerde, dal gibi bir şey karnına çarptığı zaman inledi ve eyerinden fırladı. Toveine havada asılı kaldı ve Serçe’nin karın izin verdiğince, dörtnala uzaklaşmasını izledi. Havada asılı kalmıştı. Kolları yanlarına yapışmış, ayakları yerden bir adım yukarıda sallanıyordu. Yutkundu. Sertçe. Onu tutan, Güç’ün eril yarısı olmalıydı. Daha önce saidin’le ona dokunan olmamıştı. Karnına dolanmış kalın hiçlik şeridini hissedebiliyordu. Karanlık Varlık’ın lekesini hissedebildiğini düşündü. Çığlıklarını bastırmaya çalışarak titriyordu.

Uzun boylu adam atını dizginleyip onun önünde durdu ve Toveine süzülerek gidip adamın eyerinin önünde yan yan oturdu. Ama adam yakaladığı Aes Sedai ile pek ilgilenmiyormuş gibiydi. “Hardlin!” diye bağırdı. “Norley! Kajima! Siz lanet hödüklerden biri hemen buraya gelsin!”

Adam çok uzun boyluydu ve omuzları balta sapı kadar genişti. Doweel Hanım olsa bu şekilde tarif ederdi. Orta yaşlarına gelmemişti ve kaba, düşünceli yüzü yakışıklıydı. Hiç de Toveine’in hoşlandığı, hevesli, minnettar, kolaylıkla kontrol edilebilen oğlanlar gibi değil. Adamın siyah yün ceketinin yüksek yakasının bir yanında gümüş bir kılıç, diğer yanında kırmızı altın mineli tuhaf bir yaratık iğnesi vardı. Bu yönlendirebilen bir adamdı. Ve Toveine’e kalkan koymuş, onu tutsak almıştı.

Gırtlağından patlayan çığlık Toveine’i şaşırttı. Yapabilse bastırırdı, ama ardından bir başka, daha da yüksek çığlık yükseldi, sonra daha da yüksek bir çığlık daha, sonra bir daha. Çılgınca tekmeler savurarak kendini bir yandan diğerine savurdu. Güç’e karşı faydasız bir hareket. Bunu biliyordu, ama yalnızca zihninin minik bir köşesiyle. Bilincinin kalanı ciğerlerini paralarcasına haykırıyor, onu Gölge’den kurtaracak bir şey için sözsüz yakarılar uluyordu. Çığlıklar atarak, deli bir hayvan gibi çabaladı.

Belli belirsiz, topukları hayvanın omzuna çarparken adamın atının çöktüğünü, dans ettiğini fark etti. Belli belirsiz adamın konuştuğunu fark etti. “Sakin ol, seni koca kulaklı kömür çuvalı! Sakin ol, Aes Sedai. Sana zarar... Sakin ol, seni sakat katır! Işık! Özür dilerim, Aes Sedai, ama biz bu işi böyle yapmayı öğrendik.” Sonra onu öptü.

Adamın dudaklarının onunkilere dokunduğunu fark etmek için yalnızca bir yürek atımı süresi vardı Toveine’in, sonra görüntü kayboldu ve içi sıcaklık doldu. Sıcaklıktan da fazlası. İçi, erimiş bal gibiydi, kaynar bal gibi, hızla taşmaya giden bal gibi. Bir arpın teliydi, gittikçe daha hızlı titreşiyordu, görünmemecesine titreşiyordu, sonra daha da hızlandı. İnce, kristal bir vazoydu o, kırılmacasına ürperiyordu. Arp teli kırıldı; vazo parçalandı.

“Aaaaaaaaaaaaaaaaaaah!”

Başta, sesin kendi açık ağzından geldiğini fark etmedi. Bir an doğru düzgün düşünemedi. Nefes nefese, kime ait olduğunu merak ederek tepesindeki erkek yüzüne baktı. Evet. Uzun boylu adam. Onu...

“Fazladan kısmı olmasa da olurdu,” diye içini çekti adam, atın boynunu okşayarak; hayvan hıhladı, ama artık hoplayıp durmuyordu, “ama sanırım gerekliydi. Sen karım sayılmazsın. Sakin ol. Kaçmaya çalışma, siyah ceketli kimseye saldırma ve ben sana izin verene kadar Kaynak’a dokunma. Şimdi, adın nedir?”

O izin verene kadar mı? Ne küstahlık!

“Toveine Gazal,” dedi ve sonra gözlerini kırpıştırdı. Neden ona yanıt vermişti ki?

“İşte buradasın,” dedi bir başka siyah ceketli adam, karlar saçarak onlara yaklaşırken. Bu Toveine’in daha çok hoşuna giderdi –en azından yönlendiremese. Bu pembe yanaklı delikanlının haftada ikiden fazla kez tıraş olduğundan kuşkuluydu. “Işık, Logain!” diye nida etti şirin çocuk. “İkinci bir tane mi aldın? M’Hael bundan hoşlanmayacak! Bence bir tane almamızdan bile hoşlanmıyor! Ama siz ikiniz çok yakın olduğunuza göre, belki fark etmez.”

“Yakın mı, Vinchova?” dedi Logain alayla. “M’Hael’in istediği olsa, yeni oğlanlarla birlikte şalgam çapalıyor olurdum. Ya da tarlaya gömülmüş,” diye ekledi mırıldanarak. Toveine adamın işitilmek için konuştuğunu sanmıyordu.

Ne kadarını işimiz olursa olsun, şirin oğlan inanmazlıkla kahkaha attı. Toveine onu duymadı bile. Tepesine dikilmiş olan adama bakıyordu. Logain. Sahte Ejder. Ama o ölmüştü! Yalıtılmış ve ölmüştü! Ve kayıtsız bir dokunuşla onu eyerinin önünde tutuyordu. Neden Toveine çığlık atmıyor, ona vurmuyordu acaba? Bu kadar yakından, kemer bıçağı bile iş görürdü. Ama fildişi kabzaya uzanmak bile istemiyordu. Bunu yapabileceğini fark etti. Onu tutan şerit kaybolmuştu. En azından atın kenarından kayabilir ve... Bunu yapmak da gelmiyordu içinden.

“Bana ne yaptın?” diye sordu. Sakin sakin. En azından bunu yapabiliyordu!

Logain atını döndürürken ona ne yaptığını anlattı ve Toveine, adamın ne kadar iri olduğuna aldırmadan başını onun göğsüne dayadı ve ağladı. Bunun bedelini Elaida’ya ödeteceğine yemin etti. Logain izin verirse ödetecekti. Bu, sonuncusu, özellikle acı bir düşünceydi.

27
Pazarlık

Min bol yaldızlı, yüksek sırtlı sandalyeye bağdaş kurup oturmuş, Herid Fel’in Mantık ve Mantıksızlık kitabının, dizlerinde açık duran deri ciltli bir kopyasına dalmaya çalışıyordu. Ah, kitabın kendisi büyüleyiciydi; Fel Efendi’nin yazıları her zaman onu, ahırlarda çalışırken hayal bile edemediği bir düşünceler dünyasına götürüyordu. O tatlı, yaşlı adamın ölümü onu çok üzüyordu. Kitaplarında, neden öldürüldüğüne dair bir ipucu bulmayı umuyordu. Siyah buklelerini savurarak başını iki yana salladı ve kendini kitaba vermeye çalıştı.

Kitap büyüleyiciydi, ama oda insanın içini sıkıyordu. Rand’ın Güneş Sarayı’ndaki küçük taht odası, geniş kornişlerden, Rand’ın kırdığı aynaların yerine konan, duvarlardaki yüksek aynalara, kendisinin oturduğuna benzer, kürsüye bakacak şekilde iki sıra halinde dizilmiş sandalyelere, kürsünün üzerindeki Ejder Tahtı’na kadar, altın varaklarla kaplıydı. O taht tam bir iğrençlikti. Bir Cairhienli zanaatkârın, Tear tarzı olduğuna inandığı bir tarzda yapılmıştı ve ayak yerine iki Ejder, kolçak olarak iki Ejder daha vardı, sırtına daha fazla Ejderler tırmanıyordu. Ejderlerin gözleri iri güneş taşlarından yapılmıştı, tamamı yaldız ve kırmızı minelerle ışıl ışıldı. Cilalı taş zemine kakılmış altından, devasa, dalgalı ışınlar saçan bir Yükselen Güneş odadaki ağır havayı daha da vurguluyordu. En azından, Min’in başını eğmeden içine girebileceği kadar yüksek olan iki büyük şöminede yanan ateşler, özellikle dışarıda kar yağarken, hoş bir sıcaklık veriyordu. Ve burası Rand’ın dairesiydi, sırf bunun verdiği rahatlık her tür sıkıntıyı telafi ediyordu. Sinir bozucu bir düşünce. Burası Rand’ın odasıydı. Eğer geri dönmeye tenezzül ederse. Bir erkeğe açık olmak, insanın kendi kendine yaptığı bir sürü sinir bozucu itiraftan ibaret gibiydi!

Sert sandalyede rahat etmek için boş yere kıpırdanarak okumaya çalıştı, ama gözleri, yaldızlı Yükselen Güneşlerle çevrilmiş yüksek kapılara kayıp duruyordu. Rand’ın içeriye girdiğini görmeyi umuyordu; Sorilea’yı ya da Cadsuane’i görmekten korkuyordu. Farkında olmadan açık mavi ceketini düzeltti, klapalarına işlenmiş minik kar çiçeklerini elledi. Daha fazla çiçek işlemesi kollarına ve içine zar zor sığacağı şekilde, daracık dikilmiş pantolonunun bacaklarına dolanıyordu. Her zaman giydiği giysilerden çok farklı olduğundan değil. Pek değil. Şimdiye dek, ne kadar işleme kullanmış olursa olsun, elbise giymekten kaçmıştı, ama Sorilea’nın, üzerindeki giysileri kendi elleriyle çıkarması gerekse bile, onu bir elbisenin içine tıkmaya kararlı olduğundan korkuyordu.

Kadın Min ve Rand meselesi hakkında her şeyi biliyordu. Her şeyi. Min yanaklarının kızardığını hissetti. Sorilea, Min Farshaw’ın Rand al’Thor için uygun bir... sevgili... olup olmadığına karar vermeye çalışıyor gibiydi. Bu sözcük Min’in aptalca bir heyecan hissetmesine sebep oluyordu; o tüy beyinli bir kız değildi ki! O sözcük, onu yetiştiren teyzelerinin orada olup olmadığını görmek için vicdan azabı içinde omzunun üzerinden arkaya bakmak istemesine sebep oluyordu. Hayır, diye düşündü alayla, sen tüy beyinli değilsin. Tüyün senden fazla beyni vardır!

Ya da belki, Sorilea Rand’ın Min’e uygun olup olmadığını bilmek istiyordu; bazen öyle geliyordu. Bilgeler Min’i içlerinden biri gibi kabul ediyorlardı ya da hemen hemen içlerinden biri gibi, ama bu, son haftalar içinde, Sorilea Min’i çamaşırcı merdanesi gibi sıkmıştı. Kösele yüzlü, beyaz saçlı Bilge Min hakkında her kırıntıyı, Rand hakkında her zerre bilgiyi bilmek istiyordu. Ceplerinin dibindeki toza kadar! Min iki kez, bitmek tükenmek bilmez sorgulamadan kaçınmaya çalışmıştı ve Sorilea iki kez sopa çıkarmıştı! O korkunç yaşlı kadın Min’i en yakın masanın üzerine yatırmıştı ve sonra belki bunun hafızasından bir şey daha silkeleyebileceğini söylemişti. Diğer Bilgelerin hiçbiri duygudaşlık göstermemişti de! Işık, bir erkek için insan nelere katlanıyordu! Üstelik ona tek başına sahip olamayacakken!

Cadsuane’in girişimi tamamen farklıydı. Muazzam ölçüde vakur bir kadın olan Aes Sedai, Sorilea ne kadar beyaz saçlıysa o kadar gri saçlıydı ve ne Min, ne de Rand umurunda bile değildi, ama zamanının büyük kısmını Güneş Sarayı’nda geçiriyordu. Kadından tamamen kaçınmak imkânsızdı; nereye dilerse oraya girebiliyor gibiydi. Ve kısaca da olsa, ne zaman Cadsuane Min’e baksa, Min boğalara dans etmeyi, ayılara şarkı söylemeyi öğretebilecek bir kadın görmekten alamıyordu kendini. Kadının parmağını uzatmasını ve Min Farshaw’ın burnunda bir topla dans etmeyi öğrenmesinin zamanının geldiğini bildirmesini bekleyip duruyordu. Eninde sonunda Rand Cadsuane ile yine yüzleşmek zorundaydı ve düşünce Min’in midesini düğüm düğüm ediyordu.

Kendini kitabının üzerine eğilmeye zorladı. Kapılardan biri ardına dek açıldı ve Rand kolunda Ejder Asası ile birlikte içeri girdi. Altın bir taç takmıştı, defne yapraklarından oluşan geniş bir halka –herkesin bahsettiği Kılıçtan Taç olmalıydı bu–; üzerinde bacaklarını hoş gösteren dar bir pantolon ve pek güzel oturan, altın işlemeli yeşil ipek ceket vardı. Gerçekten yakışıklıydı.

Min kaldığı yeri, Fel Efendi’nin onun “aşırı güzel” olduğunu söylediği bir notla işaretleyerek, dikkatle kitabı kapattı ve dikkatle sandalyenin yanına, yere bıraktı. Sonra kollarını kavuşturup bekledi. Ayakta olsa, ayağını yere vuruyor olurdu, ama sırf sonunda geldiği için ayağa fırladığını düşündürmeyecekti o adama.

Rand bir an durup ona gülümsedi ve bir sebepten kulak memesini çekiştirdi –bir ezgi mırıldanıyor gibiydi!– sonra aniden dönüp kapılara kaşlarını çattı. “Dışarıdaki Kızlar bana senin burada olduğunu söylemediler. Aslında, tek kelime bile etmediler. Işık, beni gördüklerinde peçelerini takacaklarını sandım.”

“Belki kızgındırlar,” dedi Min sakin sakin. “Belki nerede olduğunu merak etmişlerdir. Tıpkı benim gibi. Belki onlar incindin mi, hastalandın mı, üşüdün mü, diye merak etmişlerdir.” Tıpkı benim gibi, diye düşündü acı acı. Adamın kafası karışmış gibiydi!

“Sana yazdım,” dedi yavaşça ve Min burnunu çekti.

“İki kez! Mektuplarını Asha’manlar getirdi ve iki kez yazdın, Rand al’Thor. Buna yazmak diyorsan!”

Rand, Min ona tokat atmış gibi sendeledi –hayır, karnına tekme atmış gibi!– ve gözlerini kırpıştırdı. Min kendine hâkim oldu ve arkasına yaslandı. Adama yanlış anda duygudaşlık gösterirsen, kaybettiğin avantajı bir daha asla kazanamazsın. İçinde bir parça kollarını onun boynuna dolamak, onu teselli etmek, tüm acılarını almak, tüm incinmişliklerini gidermek istiyordu. O kadar çok vardı ki onlardan ve Rand kimseye itiraf etmiyordu. Ama ayağa fırlamayacak, ona koşmayacak, sorunun ne olduğunu sormayacaktı... Işık, iyi olmak zorundaydı.

Bir şey Min’i nazikçe dirseklerinin altında tuttu ve sandalyeden kaldırdı. Min mavi çizmeleri havada sallanarak havada ona doğru süzüldü. Ejder Asası Rand’dan yüzerek uzaklaştı. Eh, demek gülümseyebildiğini sanıyordu, öyle mi? Şirin bir gülümsemenin Min’i sakinleştirebileceğini sanıyordu, öyle mi? Min ona haddini bildirmek için ağzını açtı. Hem de keskin sözlerle bildirmek için! Rand kollarını ona doladı ve öptü.

Tekrar nefes almayı başardığında, Min kirpiklerinin arasından ona baktı. “İlk seferinde...” Sesindeki pürüzü gidermek için yutkundu. “İlk seferinde, Jahar Narishma bakışları ile herkesin kafatasında delik açmaya çalışarak içeri girdi ve bana bir parça parşömen verip çıktı. Bakalım. Şöyle diyordu, ‘Illian tacını aldım. Ben dönene kadar kimseye güvenme. Rand.’ Doğru düzgün bir aşk mektubundan birazcık eksik, derim ben.”

Rand onu yine öptü.

Bu sefer nefeslenmek daha uzun sürdü. Bu iş hiç de beklediği gibi gitmiyordu. Diğer yandan, hiç fena da gitmiyordu. “İkinci seferinde Jonan Adley bir parça kâğıt getirdi. Şöyle diyordu, ‘Burada işim bittiğinde döneceğim. Kimseye güvenme. Rand.’ Adley ben banyo yaparken girdi içeri,” diye ekledi, “ve hiç utanmadan gözlerine ziyafet çekti.” Rand her zaman kıskanmıyormuş gibi yapardı –dünyada kıskanmayan adam varmış gibi– ama Min ona bakan adamlara nasıl kaş çattığını görmüştü. Hem, sonradan zaten oldukça hevesli olan halleri daha da hararetli oluyordu. Bu seferki öpücüğün neye benzeyeceğini merak etti. Belki de yatak odasına çekilmelerini önermeliydi? Hayır, ne olursa olsun o kadar atılgan olmayacaktı...

Rand onu yere bıraktı, yüzü aniden kasvetlenmişti. “Adley öldü,” dedi. Aniden taç kafasından fırladı ve döne döne oda boyunca uçtu. Tam Min onun Ejder Tahtı’nın sırtına çarpacağını, belki delip geçeceğini düşündüğünde, geniş altın halka durdu ve yavaşça tahtın oturağına kondu.

Rand’a bakarken Min’in nefesi kesildi. Sol kulağının üzerindeki koyu kırmızı buklelerin içinde kan pırıldıyordu. Min kol yeninden dantel kenarlı bir mendil çekti ve onun alnına uzandı, ama Rand Min’in bileğini yakaladı.

“Onu ben öldürdüm,” dedi Rand sessizce.

Sesini duyunca ürperdi Min. Sessizdi, tıpkı mezar sessizliği gibi. Belki de yatak odası iyi bir fikirdi. Ne kadar atılgan olursa olsun. Kendini gülümsemeye zorlayarak –ve o dev yatağı düşünürken gülümsemenin ne kolay geldiğini fark ettiğinde kızararak– Rand’ın gömleğinin önünü yakaladı ve hem gömleği, hem ceketi oracıkta, o anda yırtmaya hazırlandı.

Biri kapıyı çaldı.

Min elini çabucak Rand’ın gömleğinden çekti. Geriye sıçradı. Kim olabilir, diye düşündü sinirle. Rand oradayken Kızlar ya ziyaretçisi olduğunu bildirirdi ya da onları içeri gönderirdi.

“Gel,” dedi Rand yüksek sesle, Min’e hüzünle gülümseyerek. Min buna da kızardı.

Dobraine başını içeri uzattı, sonra ikisinin birlikte durduğunu görünce girdi ve kapıyı arkasından kapattı. Cairhienli lord ufak tefek bir adamdı, Min’den biraz daha uzun. Başının ön tarafı tıraşlanmıştı ve kalan, grileşmeye yüz tutmuş saçları omuzlarına dökülüyordu. Hemen hemen siyah ceketinin önü, belinin altına kadar mavi beyaz çizgilerle süslenmişti. Rand’ın gözüne girmeden önce bile, ülkesinde güçlü bir adamdı. Şimdi burada o hüküm sürüyordu, en azından Elayne Güneş Tahtı’na oturana kadar. “Lord Ejder,” diye mırıldandı, eğilerek. “Leydi Ta’veren.”

“Bir şaka,” diye mırıldandı Min, Rand kaşını kaldırarak ona bakınca.

“Belki,” dedi Dobraine, hafifçe omuzlarını silkerek, “ama şehirdeki asil kadınları yarısı artık Leydi Min’i taklit ederek parlak renklere bürünüyorlar. Bacaklarını teşhir eden pantolonlar ve çoğu şeylerini bile örtmeyen ceketler...” Adam, Min’in ceketinin de kalçalarını tamamen örtmediğini fark edince öksürdü.

Min adama, epey boğum boğum olsalar da, kendisinin de pek hoş bacakları olduğunu söylemeyi düşündü, ama hemen vazgeçti. Yalnız kaldıklarında Rand’ın kıskançlığı harika bir alev olabiliyordu, ama onun Dobraine’e saldırmasını istemiyordu. Bunu yapabileceğinden korkuyordu. Dahası, Dobraine’in dilinin sürçtüğünü düşünüyordu; Lord Dobraine Taborwin az da olsa, kaba şakalar yapacak adam değildi.

“Demek sen de dünyayı değiştiriyorsun, Min.” Rand sırıtarak parmağının ucu ile Min’in burnunu ucuna dokundu. Burnunun ucuna! Onu eğlendiren bir çocukmuş gibi! Daha da kötüsü, Min ona aptal aptal sırıttığını hissetti. “Öyle görünüyor ki, benden daha iyi bir şekilde,” diye devam etti ve o anlık çocuksu sırıtış sis gibi kayboldu.

“Tear ve Illian’da her şey yolunda mı, Lord Ejder?” diye sordu Dobraine.

“Tear ve Illian’da her şey yolunda,” diye yanıt verdi Rand sertçe. “Bana anlatacak nelerin var, Dobraine? Otur, adam. Otur.” Sandalye sırasına doğru işaret etti ve kendisi de oturdu

“Mektuplarınızda istediklerinizin hepsini yerine getirdim,” dedi Dobraine, Rand’ın karşısına oturarak, “ama raporlayacak iyi şeyler pek az, korkarım.”

“Ben bize içki getireyim,” dedi Min gergin bir sesle. Mektuplar? Topuklu botlar giyerken öfkeyle yürümek kolay değildi –Min onlara alışmıştı, ama ne yaparsanız yapın o şeyler yüzünden salınarak yürüyordunuz– ama yeterli öfke ile her şey mümkündü. Öfkeyle yürüyerek dev aynalardan birinin dibindeki küçük yaldızlı masaya, üzerinde duran gümüş sürahi ile kadehlere yöneldi. Kendini, baharatlı şarap doldurarak ve öfkesi içinde döküp saçarak meşgul etti. Konukları olması olasılığına karşılık, hizmetkârlar yedek kadeh getirmişlerdi, ama Sorilea ve bir sürü aptal asil kadın dışında hiç konuğu olmuyordu. Şarap ılımıştı, ama o ikiliye yetecek kadar sıcaktı yine de. Min iki mektup almıştı, ama Dobraine’in on tane aldığına iddiaya girebilirdi! Yirmi tane! Sürahiyi ve kadehleri çarpa çarpa işe görürken dikkatle dinledi. O bir düzine mektupla, Min’in arkasından ne işler çevirmişlerdi acaba?

“Toram Riatin ortadan kaybolmuş gibi,” dedi Dobraine, “ama en azından söylentiler onun hâlâ hayatta olduğunu söylüyor. Kötü şans. Söylentiler aynı zamanda, Daved Hanlon ve Jeraal Mordeth’in –sizin Padan Fain dediğiniz adamın– onu terk ettiğini söylüyor. Bu arada, Toram’ın kız kardeşi Leydi Ailil’i cömert bir daireye yerleştirdim ve yanına... güvenilir... hizmetkârlar verdim.” Ses tonuna bakarak, kendisine karşı güvenilir hizmetkârlar kastettiği açıktı. Onun haberi olmadan kadın elbisesini bile değiştiremeyecekti. “Onu buraya getirmenizi anlıyorum, Lord Bertome ve diğerlerini de, ama Yüksek Lord Weiramon’u ve Yüksek Leydi Anaiyella’yı neden getirdiniz? Onların yanına verilen hizmetkârların da güvenilir olduğundan bahsetmeme bile gerek yok, elbette.”

“Bir kadının seni öldürmek istediğini nereden anlarsın?” dedi Rand düşünceli düşünceli.

“İsminizi bilirken mi?” Dobraine şaka yapıyor gibi değildi. Rand düşünceli düşünceli başını yana eğdi, sonra başını salladı. Başını salladı! Min, onun hâlâ kafasının içinde sesler duymadığını umdu.

Rand onu öldürmek isteyen kadını kenara süpürürmüş gibi bir jest yaptı. Kadının buralarda olması tehlikeli bir şeydi. Min onu öldürmek istemiyordu kesinlikle ama Sorilea’nın sopasının onun üzerinde kullandığını görmeye de bir şey demezdi! Pantolonlar insanı pek korumuyordu.

“Weiramon çok fazla hata yapan bir aptal,” dedi Rand Dobraine’e ve adam ciddiyetle onayladı. “Onu kullanabileceğimi düşünmek benim hatam. Her durumda, Yenidendoğan Ejder’in yakınında kalmak yeterince mutlu ediyor onu. Başka ne var?” Min ona bir kadeh uzattı ve Rand bileğine dökülen şaraba rağmen gülümsedi ona. Belki de kaza sanmıştı.

“Pek az ve çok fazla,” diye başladı Dobraine, sonra Min ikinci kadehi ona doğru ittirirken şarap dökülmesin diye sandalyesinde geri sıçradı. Min meyhane hizmetçisi olarak bu kısa rolünü hiç sevmemişti. “Teşekkür ederim, Leydi Min,” diye mırıldandı adam zarafetle, ama kadehi alırken yan yan baktı ona, Min sakin sakin kendi kadehini almaya gitti. Sakin sakin.

“Korkarım Leydi Caraline ve Yüksek Lord Darlin burada, Şehir’de, Leydi Arilyn’in sarayındalar,” diye devam etti Cairhienli lord, “Cadsuane Sedai’nin koruması altındalar. Belki koruma doğru sözcük değil. Onları görmeye gittim, ama içeri sokmadılar beni. Şehir’den ayrılmaya çalıştıklarını ve çuval gibi geri getirildiklerini duydum. Bir hikâye, çuval içinde diyor. Cadsuane ile tanıştığımdan, inanırım da.”

“Cadsuane,” diye mırıldandı Rand ve Min ürperdi. Tam olarak korkmuş gibi konuşmamıştı, ama huzursuzluktan fazlası vardı. “Caraline ve Darlin hakkında ne yapmalıyım sence, Min?”

Ondan iki sandalye uzağa yerleşmekte olan Min, aniden konuşmaya dahil edilince irkildi. Hüzünle, en iyi bej rengi ipek bluzuna ve pantolonuna dökülen şaraba baktı. “Caraline Elayne’in Güneş Tahtı’na çıkmasını destekleyecek,” dedi surat asarak. Sıcak şarap için, oldukça soğuk bir his veriyordu ve lekeyi bluzdan çıkarabileceğini sanmıyordu. “Bir görü değil, ama ona inanıyorum.” Dobraine’e bakmadı, ama adam bilgece başını salladı. Artık görüleri herkes biliyordu. Bunun tek sonucu, geleceklerini bilmek isteyen asil kadın akını olmuştu ve Min bilemeyeceğini söylediğinde surat asıyorlardı. Çoğu, Min’in gördüğü pek az şeyden memnun kalmazdı; kötü şeyler yoktu, ama panayırlardaki falcıların anlattığı parlak harikalar da yoktu. “Darlin’e gelince, kadın onu sıkıp kuruması için astıktan sonra Caraline ile evleneceği gerçeğine ek olarak, tek söyleyebileceğim adamın bir gün kral olacağı. Başında tacı gördüm, üzerinde tek bir kılıç vardı, ama hangi ülkeye ait olduğunu bilmiyorum. Ve ah, evet. Yatakta ölecek ve karısı ondan uzun yaşayacak.”

Dobraine’in şarabı boğazına takıldı, adam dudaklarından şarap saçtı ve ağzını sade, keten bir mendille sildi. Bilenlerin çoğu inanmıyordu. Min kendinden pek hoşnut bir biçimde, kadehinde kalan pek az şarabı yudumladı. Ve sonra o boğulur gibi oldu, kesik kesik nefes alarak kol yeninden mendilini çıkardı ve ağzını sildi. Işık, tortuları kendi kadehine doldurmak zorundaydı, değil mi!

Rand kadehinin içine bakarak başını salladı. “Demek yaşayacaklar ve başıma bela olacaklar,” diye mırıldandı. Taş gibi sert sözcükler için çok yumuşak bir ses. Min’in koyun çobanı kılıç kadar sert bir adam olup çıkmıştı. “Peki bu konuda ne yapacağım...”

Aniden sandalyesinde kapılara doğru döndü. Bir kanat açılıyordu. Rand’ın çok keskin kulakları vardı. Min hiçbir şey duymamıştı.

İçeri giren iki Aes Sedai de Cadsuane değildi ve Min mendilini kol yenine tıkarken omuzlarının gevşediğini hissetti. Rafela kapıyı kapatırken Merana Rand’a doğru reverans yaptı, ama Gri Aes Sedai’nin kahverengi gözleri Min’i ve Dobraine’i de süzdü ve aklının bir köşesine yazdı. Sonra yuvarlak yüzlü Rafela da koyu mavi eteklerini açarak eğildi. Rand işaret edene dek ikisi de doğrulmadı. Serin bir dinginlik içinde ona doğru süzüldüler. Yalnız, Mavi Aes Sedai, kendi kendine orada olduğunu hatırlatmak ister gibi, kısaca şalını elledi. Min bu jesti daha önce, Rand’a sadakat yemini eden diğer Aes Sedailerde görmüştü. Onlar için kolay olmasa gerekti. Aes Sedailere yalnızca Beyaz Kule hükmederdi, ama Rand parmağını büktüğünde geliyorlar, parmağını uzattığında gidiyorlardı. Aes Sedailer krallar ve kraliçeler ile denkleri olarak konuşurlardı, belki biraz daha üstün olarak, ama Bilgeler onlara çömez diyordu ve Rand’a ettiklerinden iki kat hızlı itaat etmelerini bekliyorlardı.

Bunların hiçbiri Merana’nın pürüzsüz yüzünden anlaşılmıyordu. “Lord Ejder,” dedi saygıyla. “Döndüğünüzü yeni öğrendik ve Atha’an Miere ile işlerin nasıl gittiğini bilmek istersiniz diye düşündük.” Dobraine’e bir bakış fırlatmakla yetindi, ama adam hemen ayağa kalktı. Cairhienli yalnız görüşmek isteyen insanlara alışıktı.

“Dobraine kalabilir,” dedi Rand sertçe. Duraksamış mıydı? Ayağa kalkmadı. Mavi buz parçaları gibi gözlerle, Yenidendoğan Ejder rolünü olabildiğince dolduruyordu. Min ona bu kadınların gerçekten onun olduğunu, yanında Deniz Halkı gemisine gidenlerin tamamen ona ait olduklarını, yeminlerine son derece sadık ve dolayısıyla onun iradesine tabi olduklarını söylemişti, ama herhangi bir Aes Sedai’ye güvenmeyi güç buluyor gibiydi. Min anlıyordu, ama nasıl güvenileceğini öğrenmek zorundaydı.

“Nasıl dilerseniz,” diye yanıt verdi Merana, başını kısaca eğerek. “Rafela ve ben Deniz Halkı ile bir anlaşmaya vardık. Pazarlık diyorlar ona.” Fark kolaylıkla anlaşılıyordu. Ellerini gri çizgili yeşil eteğinden kaldırmadan derin bir nefes aldı. Buna ihtiyacı vardı. “Shodein Klanı’nın Dalgahanımı Harine din Togara İki Rüzgâr, Atha’an Miere’in Gemiler Hanımı olan Nesta din Reas İki Ay adına konuştu, dolayısıyla sözü tüm Atha’an Miereleri bağlıyordu. Yenidendoğan Ejder’in ihtiyaç duyacağı gemilerin, onun dilediği amacı yerine getirmek üzere, onun ihtiyaç duyacağı zamanda, ihtiyaç duyacağı yere yelken açacağına söz verdi.” Merana çevrede hiç Bilge yokken biraz kurumlu bir tavır takınıyordu. Bilgeler buna izin vermiyordu. “Karşılığında, Rafela ve ben, sizin adınıza konuşarak, Yenidendoğan Ejder’in Atha’an Miere’in hiçbir yasasını değiştirmeyeceğini söz verdik. Tıpkı şeylerin arasında...” Bir an duraksadı. “Beni affedin. Anlaşmaları tıpkı yapıldığı gibi aktarmaya alışığım. Onların kullandığı sözcük ‘kıyıbağlı’ idi, ama kastettikleri, Tear ve Cairhien’de yaptığınız gibi.” Gözlerinde bir soru belirdi ve kayboldu. Belki de Illian’da da aynısını yapıp yapmadığını merak ediyordu. Rand onun geldiği yer olan Andor’da hiçbir şeyi değiştirmediği için rahatladığını ifade etmişti.

“Sanırım bunu kabul edebilirim,” diye mırıldandı Rand.

“İkinci olarak,” diye sözü aldı Rafela, tombul ellerini bel hizasında kavuşturarak, “kontrolünüz altında olan ve olacak, gemilerin girebileceği bir su kütlesinin kıyısında bulunan her şehirde, Atha’an Miere’e, bir buçuk kilometreye bir buçuk kilometre, kare şeklinde bir toprak parçası vermelisiniz.” Merana’dan biraz daha az kurumlu konuşuyordu, ama ancak kıl payı fark vardı. Söylediği sözlerden de memnun değildi. Kadın Tearlıydı ve pek az liman şehrinin ticaret üzerinde Tear kadar sıkı kontrolü vardı. “Bu bölgeler içinde, Atha’an Miere’in yasaları tüm diğer yasalardan üstün sayılacak. Bu anlaşma, o limanların hükümdarları ile de yapılacak, böylece...” Duraksama sırası ona gelmişti. Kadının esmer yanakları biraz grileşti.

“Böylece anlaşma ben öldükten sonra da geçerli olacak, öyle mi?” dedi Rand kuru kuru. Havlarcasına kahkaha attı. “Bunu da kabul edebilirim.”

“Su kıyısındaki her şehir mi?” diye nida etti Dobraine. “Burasını da mı kastediyorsunuz?” Ayağa fırladı ve ileri geri adımlamaya başladı. Şarabı Min’in yaptığından daha fazla saçıyordu, ama farkında değil gibiydi. “Bir buçuk kilometreye bir buçuk kilometre, ha? Işık bilir ne tuhaf yasalar altında? Bir Deniz Halkı gemisinde yolculuk ettim ve o tuhaftı! Çıplak bacakları saymıyorum! Ya gümrük vergileri, liman ücretleri ve...” Aniden hızla Rand’a döndü. Aes Sedailere kaşlarını çattı, kadınlar ona aldırmadılar, ama Dobraine, kabalığa varan bir sesle, Rand’a hitaben konuştu. “Bir sene içinde Cairhien’i mahvederler, Lord Ejder. Bunu yapmalarına izin verdiğiniz her limanı mahvederler.”

Min sessizce onayladı, ama Rand elini sallamakla yetindi ve yine güldü. “Öyle sanabilirler, ama bu konuda ben de bir şey biliyorum, Dobraine. Toprak parçasını kimin seçeceğini söylememişler, bu yüzden suyun kıyısında olmak zorunda değil. Yiyeceklerini sizden satın almak zorunda olacaklar ve o toprak parçasından ayrıldıkları zaman sizin yasalarınızla yaşamak zorunda kalacaklar, bu yüzden fazla küstah davranamayacaklar. En kötü durumda, mallar onların... sığınağından... çıkarken vergilerinizi tahsil edebilirsiniz. Kalanlar konusunda... Ben kabul edebiliyorsam siz de edebilirsiniz.” Şimdi sesinde kahkaha yoktu ve Dobraine başını eğdi.

Min, Rand’ın bütün bunları nereden öğrendiğini merak etti. Bir kral gibi, ne yaptığını bilen bir kral gibi konuşmuştu. Belki de Elayne öğretmişti ona.

“‘İkinci olarak’ kısmı daha fazlasını ima ediyor,” dedi Rand iki Aes Sedai’ye.

Merana ve Rafela, farkında olmadan eteklerine ve şallarına dokunarak bakıştılar ve sonra Merana hiç de kurumlu olmayan bir sesle konuştu. Aslında, aşırı hafif bir sesle. “Üçüncü olarak, Yenidendoğan Ejder Atha’an Miere’in seçtiği bir büyükelçiyi her zaman yanında bulundurmayı kabul edecek. Harine din Togara kendi adını verdi. Rüzgârbulanı, Kılıçefendisi ve maiyeti de onunla gelecek.”

“Ne?” diye kükredi Rand, sandalyeden fırlayarak.

Rafela, onun sözünü kesmesinden korkarmış gibi, hızla devam etti. “Ve dördüncü olarak, Yenidendoğan Ejder Gemiler Hanımı çağırınca hemen gitmeyi kabul edecek, ama üç ardışık sene içinde ikiden fazla kez değil.” Sonuncusunu hafifletici bir şartmış gibi telaffuz etmeye çalışarak, nefes nefese bitirdi.

Ejder Asası Rand’ın arkasından, yerden havalandı ve Rand bakmadan havada kaplı onu. Gözleri artık buz gibi değildi. Mavi ateştiler. “Ensemden ayrılmayacak bir Deniz Halkı büyükelçisi, öyle mi?” diye bağırdı. “Çağrıya itaat etmek mi?” Oymalı mızrak başını, yeşil beyaz püskülleri savurarak onlara doğru salladı. “Orada, bütün topraklarımızı işgal etmek isteyen bir halk var ve bunu yapabilirler de! Orada Terkedilmişler var! Karanlık Varlık bekliyor! Hazır başlamışken gemilerine kalafat çekeceğimi de kabul etseydiniz bari!”

Normalde Rand’ın öfkesi kabardığında Min onu sakinleştirmeye çalışırdı, ama bu sefer öne eğildi ve Aes Sedailere dik dik baktı. Rand ile tamamen hemfikirdi. Bir at satmak için koca ahırı vermişlerdi!

Rafela Rand’ın patlamasının önünde sallandı, ama Merana sırtını dikleştirdi, onun gözleri de altın benekli kahverengi alevler gibiydi. “Sen bizi mi azarlıyorsun?” diye terslendi, gözleri ne kadar hararetliyse o kadar soğuk bir sesle. Min’in çocukken gördüğü şekliyle Aes Sedai’ydi, kraliçelerden de azametli, kudretlilerden de kudretli. “Başlangıçta sen oradaydın ta’veren ve onları dilediğin gibi büktün. Hepsinin sana diz çökmesini sağlayabilirdin! Ama ayrıldın! Bir ta’veren için dans ettiklerini anlamak onları hiç memnun etmedi. Bir yerden kalkan örmeyi öğrenmişler ve daha sen gemiden ayrılmadan Rafela ve bana kalkan koydular. Güç’le üstünlük sağlamamamız için, dediler. Birden fazla kez Harine, aklımız başımıza gelene dek ayak parmaklarımızdan halatlara asmakla tehdit etti bizi ve yapardı da bence! İstediğin gemileri aldığın için şanslısın, Rand al’Thor. Harine’e kalsa bir avuçla yetinirdin! Kadın senin yeni çizmelerini ve şu korkunç tahtı da istemediği için şanslısın! Ah, bu arada, resmi olarak senin Coramoor olduğunu kabullendi, seni karnına sancı giresi adam!”

Min kadına bakakaldı. Rand ve Dobraine kadına bakakaldılar ve Cairhienlinin ağzı açık kaldı. Rafela, ağzını sessizce oynatarak bakakaldı. Aynı şekilde, Merana’nın gözlerindeki alevler soldu, kadın neler söylediğini anladıkça o gözler gittikçe irileşti, irileşti.

Ejder Asası Rand’ın yumruğunda titriyordu. Min bundan çok daha azı için Rand’ın öfkesinin patladığını görmüştü. Patlamadan kaçınmanın bir yolunu bulmak için dua ediyordu, ama bir yol göremiyordu.

“Öyle görünüyor ki,” dedi Rand sonunda, “bir ta’veren’in insanların ağzından aldığı sözler her zaman işitmek istediği sözler olmuyor.” Sesi... sakin gibiydi; Min aklının da başında olduğunu düşünmüyordu. “İyi iş çıkardın, Merana. Ben sana köpek maması bıraktım, ama sen ve Rafela iyi iş çıkardınız.”

İki Aes Sedai durdukları yerde sallandılar ve bir an Min hissettikleri rahatlama ile yere yığılıvereceklerini sandı.

“En azından detayları Cadsuane’den saklamayı başardık,” dedi Rafela, titrek ellerle eteklerini düzelterek. “Bir tür anlaşma yaptığımızı herkesin öğrenmesini engellemenin yolu yoktu, ama bu kadarını ondan sakladık.”

“Evet,” dedi Merana nefes nefese. “Hatta buraya gelirken bize pusu kurdu. Ondan herhangi bir şeyi saklamak zordur, ama biz başardık. Onun bilmesini istemeyeceğini...” Rand’ın yüzündeki taş gibi ifadeye bakarak sesi soldu gitti.

“Yine Cadsuane,” dedi Rand dümdüz bir sesle. Elindeki oymalı mızrak sapına baktı, sonra elinde bir mızrak tutarken kendine güvenmiyormuş gibi, onu bir sandalyeye fırlattı. “Cadsuane Güneş Sarayı’nda, değil mi? Min, dışarıdaki Kızlara söyle, Cadsuane’e bir mesaj götürsünler. Bir an önce Yenidendoğan Ejder’in huzuruna gelecek.”

“Rand, bence bunu yapmamalısın,” diye başladı Min huzursuzlukla, ama Rand sözünü kesti. Sertçe değil, ama büyük kararlılıkla.

“Lütfen dediğimi yap, Min. Bu kadın ağılı gözleyen kurt gibi. Ne istediğini öğrenmeye kararlıyım.”

Min hiç acele etmeden ayağa kalktı, kapılara ayak sürüyerek yürüdü. Bunun kötü bir fikir olduğunu düşünen tek kişi o değildi. En azından, Yenidendoğan Ejder, Cadsuane Melaidhrin ile yüzleşirken başka yerde olmak isteyen tek kişi de değildi. Dobraine onun yanından geçti, bir an duraksayıp eğildi ve odadan çıktı. Merana ve Rafela bile ondan önce çıktılar, ama onlar acele etmiyormuş gibi yaptılar. En azından odanın içindeyken. Min başını koridora uzattığında, iki Aes Sedai’nin Dobraine’e yetiştiğini, koşar adım uzaklaştıklarını gördü.

Tuhaf bir şekilde, Min içeri girerken orada olan yarım düzine Kız’ın sayısı artmıştı, koridorun iki yanında, uzun boylu, sert yüzlü, cadin’sor grilerine ve kahverengilerine bürünmüş, başlarına shoufa dolamış, uzun peçelerini göğüslerine sarkıtmış kadınlardan, göz görebildiğince uzanan birer sıra oluşturmuşlardı. Çoğunun elinde, savaş çıkmasını bekliyorlarmış gibi, mızraklar ve boğa derisinden kalkanlar vardı. Bazıları “bıçak, kâğıt, taş” denen bir parmak oyunu oynuyor, geri kalanlar ilgiyle onları izliyordu.

Ama Min’i görmeyecek kadar ilgiyle değil. Min Rand’ın mesajını ilettiğinde, sıralar boyunca el konuşmaları çaktı, sonra iki uzun, sıska Kız koşarak uzaklaştı. Diğerleri hemen oyun oynamaya ve izlemeye döndüler.

Min şaşkın şaşkın başını kaşıyarak odaya döndü. Kızlar genelde sinirlerini bozuyordu, ama her zaman ona edecek bir çift lafları oluyordu ve bazen saygıyla yapıyorlardı bunu, tıpkı bir Bilge karşısında olduğu gibi ve bazen şakalar yapıyorlardı, ama mizah anlayışları, en iyi haliyle, tuhaftı. Onu bu şekilde görmezden geldikleri hiç olmamıştı.

Rand yatak odasındaydı. Bu basit gerçek Min’in nabzını hızlandırmaya yetti. Rand ceketini çıkarmış, kar beyazı gömleğinin yakasındaki ve kol yenlerindeki bağcıkları çözmüş, eteklerini pantolonundan çıkarmıştı. Min yatağın ayakucuna oturarak bağdaş kurdu. Bir süredir Rand’ı soyunurken izleme fırsatı bulamamıştı ve keyfini çıkarmayı düşünüyordu.

Ama Rand soyunmaya devam etmek yerine orada durup ona baktı. “Cadsuane bana ne öğretebilir ki?” diye sordu aniden.

“Sana ve tüm Asha’manlara,” diye yanıt verdi Min. Görüsü öyle diyordu. “Ne olduğunu bilmiyorum, Rand. Yalnızca, öğrenmek zorunda olduğunu biliyorum. Hepinizin.” Rand gömleğinin eteklerini çıkarmaktan ileri gitmeyi düşünmüyormuş gibiydi. Min içini çekerek devam etti. “Ona ihtiyacın var, Rand. Onu kızdırmayı göze alamazsın. Onu uzaklara kovalamayı göze alamazsın.” Aslında, elli Myrddraal ve bin Trolloc’un bile Cadsuane’i herhangi bir yere kovalayabileceğinden kuşkuluydu, ama yine de gerçek buydu.

Rand’ın gözlerine uzak bir bakış yerleşti ve bir an sonra başını iki yana salladı. “Neden deli bir adamı dinleyeyim?” diye mırıldandı, neredeyse kendi kendine. Işık, gerçekten de Lews Therin Telamon’un kafasının içinde konuştuğunu mu düşünüyordu? “Birine ona ihtiyacın olduğunu belli edersen, Min, avuçlarına düşersin. Seni dilediği yere çekmesi için eline bir tasma vermiş olursun. Hiçbir Aes Sedai için boynuma yular takmayacağım. Hiç kimse için!” Yavaşça yumruklarını açtı. “Benim sana ihtiyacım var, Min,” dedi basitçe. “Görülerin için değil. Yalnızca sana ihtiyacım var.”

Min kavrulsundu, ama adam birkaç sözcükle nasıl da ayaklarını yerden kesiyordu!

Rand, Min’inki kadar hevesli bir gülümseme ile gömleğinin eteklerini iki eliyle tuttu ve başının üzerine çekmeye başladı. Min parmaklarını karnının üzerinde kenetledi ve izlemek üzere yerleşti.

Odaya dalan üç Kız’ın başlarında, koridorda kısa saçlarını gizleyen shoufa’lar yoktu. Elleri boştu ve o ağır bıçakları da taşımıyorlardı. Min’in ancak bu kadarını fark edecek zamanı oldu.

Rand’ın başı ve kolları gömleğin içindeydi hâlâ ve sarı saçlı, bir Aiel kadını için bile uzun boylu biri olan Somara beyaz keteni yakaladı, doladı ve Rand’ı kendi gömleğine kıstırdı. Aynı hareketin devamı olarak bacaklarının arasını tekmeledi. Rand boğuk bir inleme ile, sendeleyerek iki büklüm oldu.

Güneşten kararmış yanaklarında beyaz yara izleri olmasına rağmen güzel bir kadın olan alev saçlı Nesair, Rand’ın sağ yanına öyle sağlam bir yumruk indirdi ki Rand yan yan sendeledi.

Min bir feryat kopararak yataktan fırladı. Burada ne delilik olduğunu bilmiyordu, tahmin bile edemiyordu. İki kol yeninden rahatça iki hançer çıkardı ve, “İmdat! Ah, Rand! Biri yardım etsin!” diye haykırarak kendini Kızların üzerine attı. En azından bu şekilde bağırmaya çalıştı.

Üçüncü Kız, Nandera, yılan gibi döndü ve Min karnında bir tekme buldu. Tüm nefesi bir hırıltıyla boşaldı. Hançerler uyuşuk parmaklardan fırladı ve saçları grileşmeye yüz tutmuş Kız’ın ayağının üzerinden takla atarak düştü, kalan nefesini de boşaltan bir kuvvetle, sırtüstü düştü. Hareket etmeye, nefes almaya çalıştı –anlamaya çalıştı!– ama tek yapabildiği orada yatıp izlemekti.

Üç kadının işi bitmemişti. Somara iki büklüm olmuş Rand’ı kendi gömleğinin içinde tutsak tutarken Nesair ve Nandera onu yumrukladılar. Özenli yumruklarını tekrar tekrar Rand’ın sert karnına, sağ yanına indirdiler. Min, nefes alabiliyor olsa, çılgınca kahkaha atardı. Onu ölümüne dövüyorlardı ve sol yanındaki hassas, yuvarlak yaraya ve üzerinde uzanan yarı iyileşmiş yarığa vurmaktan özenle kaçınıyorlardı.

Rand’ın vücudunun ne kadar sert, ne kadar güçlü olduğunu çok iyi biliyordu, ama kimse böyle bir dayağa dayanamazdı. Yavaşça Rand’ın dizleri büküldü ve dizleri yere çarptığında Nandera ile Nesair gerilediler. İki kadın başlarını salladılar ve Somara Rand’ın gömleğini bıraktı. Rand yüzüstü yere düştü. Min onun inlediğini, tüm çabasına rağmen ağzından çıkan inlemelerle mücadele ettiğini duyabiliyordu. Somara diz çökerek, onun gömleğini neredeyse şefkatle indirdi. Rand yanağını yere dayamış, iri iri gözlerle, nefes almaya çalışarak yatıyordu.

Nesair onun saçlarını kavradı ve başını kaldırdı. “Bunu yapmayı hak ettik,” diye hırladı, “ama bütün Kızlar seni ellerine geçirmeyi istiyordu. Senin için klanımı terk ettim, Rand al’Thor. Üzerime tükürmene izin vermeyeceğim!”

Somara, Rand’ın saçlarını arkaya sıvazlayacakmış gibi uzandı, ama elini çekti. “Bize şerefsizlik getiren birincil erkek kardeşe bunu yaparız, Rand al’Thor,” dedi kararlılıkla. “İlk seferinde. İkincisinde, kayış kullanırız.”

Nandera yumruklarını kalçalarına dayayarak Rand’ın tepesine dikildi. Yüzü taştan yontulmuş gibiydi. “Sen Far Dareis Mai’in şerefini taşıyorsun, Mızrağın Kızı’nın oğlu,” dedi sertçe. “Senin için mızrak dansı yapmaya çağırmaya söz verdin ve sonra savaşa koşarken bizi geride bıraktın. Bunu bir daha yapmayacaksın.”

Rand’ın üzerinden aşıp, uzun adımlarla dışarı çıktı ve diğer ikisi de takip etti. Yalnızca Somara arkasına baktı ve mavi gözlerinde bir parça duygudaşlık vardıysa da, sesinde hiç yoktu, “Bir daha böyle bir şeyi gerekli kılma, Mızrağın Kızı’nın oğlu.”

Min ona doğru emeklemeyi başardığında Rand elleri ve dizleri üzerinde doğrulmayı başarmıştı. “Delirmiş olmalılar,” diye gakladı Min. Işık, karnı nasıl da acıyordu! “Rhuarc onları!..” Rhuarc’ın ne yapacağını bilmiyordu. Her ne yapabilirse, yeterli olmazdı. “Sorilea.” Sorilea onları kazığa çakar, güneşe bırakırdı! Başlangıç olarak! “Ona söylediğimizde...”

“Kimseye söylemeyeceğiz,” dedi Rand. Nefeslenmeyi başarmış gibi konuşuyordu, ama gözleri hâlâ iri iri bakıyordu. Bunu nasıl yapabiliyordu? “Hakları var. Bu hakkı gerçekten kazandılar.”

Min o sesi de çok iyi tanıyordu. Bir erkek inatçı olmaya karar verdiğinde, çırılçıplak ısırganların arasına oturur, gözlerinize bakarak poposunun acıdığını inkâr ederdi! Min Rand’ın ayağa kalkmasına yardım ederken, onun inlemelerini duyduğunda memnun olacaktı neredeyse. Eh, birbirlerine yardım ederlerken. Rand tam bir yün kafalı ahmak olacaksa, birkaç bereyi hak ediyordu!

Rand yatağa tırmandı, yastık yığınlarının üzerine uzandı ve Min onun yanına sokuldu. Umduğu bu değildi, ama bu kadarla yetinmesi gerekecekti, bundan emindi.

“Bu yatağı başka bir şey için kullanmayı ummuştum,” diye mırıldandı Rand. Min duyması için söylendiğini sanmıyordu.

Kahkaha attı. “Bana sarılman da... diğeri kadar hoşuma gidiyor.” Tuhaf bir şekilde, Rand onun yalan söylediğini biliyormuş gibi gülümsedi. Miren Teyze, bir erkeğin bir kadının ağzından duyduğunda her zaman inanacağı üç yalandan biri olduğunu iddia etmişti.

“Rahatsız ediyorsam,” dedi serin bir kadın sesi kapıdan, “sanırım daha uygun bir zamanda gelebilirim.”

Min yanmış gibi Rand’dan uzaklaştı, ama Rand onu yine yakınına çekince, ona yaslandı. Kapıda duran Aes Sedai’yi tanımıştı. Dolgun göğüslerinin üzerinde dört ince renkli şerit olan, koyu renk eteğinde beyaz çizgiler bulunan tombul, ufak tefek bir Cairhienli. Daigian Moseneillin Cadsuane ile gelen Aes Sedailerden biriydi. Ve Min’e göre Cadsuane’in kendisi kadar zorbaydı.

“Kendi ülkende kimdin sen?” dedi Rand tembel tembel. “Her kimdiysen, kimse sana kapı çalmayı öğretmedi mi?” Ama Min ona sarılan koldaki her kasın taş kadar sert olduğunu fark etti.

Daigian’ın alnındaki ince, gümüş zincire asılmış aytaşı, kadın başını yavaşça iki yana sallarken savruldu. Belli ki memnun olmamıştı. “Cadsuane Sedai çağrınızı aldı,” dedi, öncekinden de serin bir sesle, “ve üzüntülerini iletmemi istedi. Üzerinde çalıştığı iğne işini bitirmeyi çok istiyor. Belki bir başka gün görebilir sizi. Zaman bulabilirse.”

“Böyle mi dedi?” diye sordu Rand, tehlikeli bir sesle.

Daigian horgörüyle burnunu çekti. “Ben sizi bırakayım da kaldığınız yerden devam edin... her ne yapıyorduysanız.” Min, bir Aes Sedai’ye tokat atsa bedelini ödemeden kurtulup kurtulamayacağını merak etti. Daigian onun düşüncelerini okumuş gibi buz gibi gözlerle baktı, sonra dönüp süzülürcesine çıktı.

Rand boğuk bir küfür sallayarak doğrulup oturdu. “Cadsuane’e söyle, Kıyamet Çukuru’nun dibine gidebilir!” diye bağırdı uzaklaşan Aes Sedai’nin arkasından. “Ona söyle, çürüyüp gidebilir!”

“Bu işe yaramaz, Rand,” diye içini çekti Min. Bu düşündüğünden de zor olacaktı. “Cadsuane’e ihtiyacın var. Onun sana ihtiyacı yok.”

“Yok mu?” dedi Rand yumuşacık bir sesle ve Min ürperdi. Bir de sesinin önceden tehlikeli olduğunu düşünmüştü.

Rand dikkatle hazırlandı, yeşil ceketi tekrar giydi ve Kızlara bazı mesajlar iletmesini söylemesi için Min’i gönderdi. En azından bunu hâlâ yapıyorlardı. Sağ yanındaki kaburgaları, sol yanındaki yaralar kadar sancıyordu ve karnı tahtalarla dövülmüş gibi geliyordu. Onlara söz vermişti. Yatak odasında yalnızken saidin’i kavradı. Sendelediğini Min’in görmesine bir daha izin vermeyecekti. En azından, bir şekilde onu güvende tutabilirdi, ama onu yere devrilirken görürse Min nasıl güvende hissederdi? Onun hatırı için güçlü olmalıydı. Dünya için güçlü olmalıydı. Kafasının arkasındaki, Alanna’nın kendisi olan o duygu yumağı dikkatsiz olmanın bedelini hatırlatıyordu ona. O anda Alanna surat asıyordu. Bir Bilge’nin sabrını zorlamış olmalıydı, çünkü oturuyorsa bile tereddütle oturuyordu.

“Ben hâlâ bunun delilik olduğunu düşünüyorum, Rand al’Thor,” dedi Min, Rand Kılıçtan Taç’ı dikkatle kafasına oturturken. O minik kılıçların yine kan çıkarmasını istemiyordu. “Beni dinliyor musun? Eh, bu işi yapmak istiyorsan, ben de yanında olacağım. Bana ihtiyacın olduğunu itiraf ettin ve bundan sonra bana daha da fazla ihtiyacın olacak!” Fena sinirliydi, yumruklarını kalçalarına dayamış, çakmak çakmak gözlerle ayağını yere vuruyordu.

“Sen burada kalacaksın,” dedi Rand kararlılıkla. Ne yapmayı düşündüğünden hâlâ o kadar emin değildi ve tereddüde düştüğünü Min’in görmesini istemiyordu. Tereddüde düşeceğinden çok korkuyordu. Ama itiraz bekliyordu.

Min ona bakarak kaşlarını çattı ve ayağı durdu. Gözlerindeki öfkeli ışık endişeye dönüştü ve o da bir an sonra kayboldu. “Eh, sanırım ben elini tutmadan ahır avlusunu geçecek kadar büyüdün, koyun çobanı. Dahası, gerçekten de kitaplarımda geride kaldım.”

Yüksek, yaldızlı sandalyelerden birine çöktü, bacaklarını altına aldı ve Rand içeri girdiğinde okumakta olduğu kitabı kaldırdı. Birkaç saniye sonra, önündeki sayfaya tamamen dalmış gibi görünüyordu.

Rand başını salladı. İslediği buydu işte; Min’in burada, güvende kalması. Yine de, onu tamamen unutması gerekmiyordu.

Kapının dışında, koridorda çökmüş bekleyen altı Kız vardı. Ona dümdüz gözlerle baktılar ve konuşmadılar. En ifadesiz bakışlara sahip olan Nandera idi. Ama Somara ile Nesair de ona yaklaşıyorlardı. Rand Nesair’in Shaido olduğunu sanıyordu; ona dikkat etmesi gerekecekti.

Asha’manlar da bekliyordu –Rand’ın kafasının içinde, Lews Therin karanlık karanlık öldürmekten bahsetti–; Narishma dışında hepsinin yakalarında Kılıç’a ek olarak Ejder de vardı. Rand sertçe Narishma’ya kapıda nöbet beklemesini emretti ve adam keskin bir selam verdi. O aşırı iri, kara gözler çok şeyi görüyordu ve hafifçe suçlar bir ifade taşıyorlardı. Rand Kızların hoşnutsuzluklarını Min’den çıkaracaklarını sanmıyordu, ama riske girecek de değildi. Işık, Narishma’yı Callandor’u almaya gönderirken, Taş’a ördüğü bütün tuzakları anlatmıştı ona. Adam hayal görmeye başlamıştı. Kavrulası, ama delice bir riske girmişti.

Sadece deliler asla güvenmez. Lews Therin eğleniyor gibiydi. Ve oldukça deli gibi. Rand’ın yan tarafındaki yaralar zonkluyordu; uzak bir acı halinde birbirlerini yankılar gibiydiler.

“Bana Cadsuane’i nerede bulacağımı göster,” diye emretti. Nandera rahatça ayağa kalktı ve arkasına bile bakmadan yola koyuldu. Rand takip etti ve diğerleri Dashiva, Flinn, Morr ve Hopwil peşine düştüler. Yürürlerken telaşla talimatlar verdi onlara. Onca insan arasında Flinn itiraz etmeye çalıştı, ama Rand adamın itirazlarını bastırdı; sinme zamanı değildi. Saçları kırlaşmış eski Kraliçenin Askeri, Rand’ın itiraz edeceğini düşündüğü son kişiydi. Morr’un ya da Hopwil’in itiraz etmesini beklerdi. Eskisi kadar gözü yaşlı olmasalar da, çoğu gün usturalarını kuru bırakacak kadar gençtiler hâlâ. Ama Flinn değil. Nandera’nın yumuşak çizmeleri ses çıkarmıyordu; diğerlerinin adımları yüksek, kare tonozlu tavanda yankılanıyor, herkesin bir korku sebebinin gölgesi ile kaçışmasına sebep oluyordu. Rand’ın yaraları zonkluyordu.

Güneş Sarayı’ndaki herkes artık Yenidendoğan Ejder’in yüzünü tanıyordu, siyah ceketli adamların kim olduğunu da biliyorlardı. Siyah üniformalı hizmetkârlar yerlere kadar eğildiler, diz kırdılar ve gözden kayboldular. Çoğu asil kendileri ile yönlendirebilen beş adam arasına mesafe koymaya aynı ölçüde hevesliydiler, yüzlerinde bir amaçlılık ifadesi ile bir yerlere gidiyorlardı. Ailil okunmaz bir ifade ile geçişlerini izledi, Anaiyella aptal aptal sırıttı, elbette, ama Rand arkasına dönüp baktığı zaman, onun Nandera’nınkine denk bir ifade ile izlemekte olduğunu gördü. Bertome reverans yaparken gülümsedi; ne eğlence, ne memnunluk taşıyan, karanlık bir gülümseme.

Nandera gittikleri yere vardıklarında bile konuşmadı, mızraklarından biri ile kapalı bir kapıyı işaret etmekle yetindi, sonra topuğu üzerinde döndü ve geldikleri yoldan döndü. Car’a’carn’ın yanında, onu koruyacak tek bir Kız bile kalmamıştı. Dört Asha’man’ın onu güvende tutabileceğini mi düşünüyorlardı? Yoksa kadının gidişi bir başka hoşnutsuzluk işareti miydi?

“Size ne söylediysem onu yapın,” dedi Rand.

Dashiva, kendine gelirmiş gibi irkildi, sonra Kaynak’ı kavradı. Dikey çizgiler oyulmuş geniş kapı, bir Hava akışı ile hızla açıldı. Diğer üçü de saidin’i kavradılar ve sert yüzlerle Dashiva’nın arkasından içeri girdiler.

“Yenidendoğan Ejder,” Dashiva’nın Güç’le hafifçe yükseltilmiş sesi gürlüyordu, “Illian Kralı, Sabahın Efendisi Cadsuane Melaidhrin adlı kadını görmeye geliyor.”

Rand dimdik durarak içeri girdi. Dashiva’nın yaptığı diğer örgüyü tanımıyordu, ama havada bir kötücüllük mırıldanır gibiydi, amansız bir şey yaklaşıyormuş gibi.

“Seni çağırttım, Cadsuane,” dedi Rand. Örgü kullanmadı. Sesi yardımsız da sert ve ifadesizdi.

Hatırladığı Yeşil Aes Sedai, ellerinde bir nakış çemberi, yanındaki küçük masada içinden parlak renkli iplik makaraları görünen bir dikiş sepeti ile oturuyordu. Tam olarak Rand’ın hatırladığı gibiydi. Küçük, altın balıklar, kuşlar, yıldızlar ve aylar ile süslü demir grisi topuz altında güçlü bir yüz. Beyaz teni üzerinde neredeyse simsiyah görünen o koyu renk gözler. Serin, düşünceli bakışlar. Lews Therin Cadsuane’i görünce küçük bir feryat kopardı ve kaçtı.

“Eh,” dedi kadın, nakış çemberini masaya bırakarak, “para ödemeden daha iyilerini gördüğümü söylemeliyim. Senin hakkında duyduğum onca şeyden sonra, evlat, gök gürültüleri, borazanlar, şimşekler beklemiştim,” Yönlendirebilen beş taş suratlı adamı sakin sakin süzdü. O adamlar tek başına her Aes Sedai’yi irkiltebiliyor olmalıydı. Sakin sakin Yenidendoğan Ejder’i süzdü. “Umarım en azından biriniz top çevirecektir,” dedi. “Ya da ateş yiyecektir? Âşıkların ateş yemesini izlemek her zaman hoşuma gitmiştir.”

Flinn havlarcasına kahkaha attı, sonra kendine hâkim oldu. Yine de, elini saçlarından geçirirken eğlentisini bastırmaya çalışıyor gibi görünüyordu. Morr ve Hopwil hem şaşkın, hem de epey öfkeli ifadelerle bakıştılar. Dashiva hoş olmayan bir şekilde gülümsedi ve adamın tuttuğu örgü güçlendi, öyle ki neyin üzerine üzerine geldiğini görmek için omzunun üzerinden arkaya bakmak geldi Rand’ın içinden.

“Kimsem o olduğumu bilmen yeterli,” dedi Rand ona. “Dashiva, hepiniz, dışarıda bekleyin.”

Dashiva itiraz edecekmiş gibi ağzını açtı. Rand’ın talimatlarında bu yoktu, ama kadını bu şekilde sindiremeyeceklerdi. Adamlar kendi kendilerine homurdanarak çıktılar. Hopwil ile Morr, Cadsuane’e yan yan bakarak, hevesle gittiler. Aksamasına rağmen vakarla çıkan tek kişi Flinn’di. Ve adam hâlâ eğleniyor gibiydi!

Rand yönlendirdi ve ağır, leopar oymalı bir sandalye duvarın dibinden havalandı, taklalar atarak yaklaştı ve Cadsuane’in önüne tüy gibi kondu. Aynı anda, ağır, gümüş bir sürahi odanın diğer yanındaki uzun, örtülü masadan kalktı, aniden ısınırken yüksek bir tınlama çıkardı; sürahinin tepesinden buharlar fışkırdı, kendi ekseni etrafında dönerek eğildi ve gümüş bir fincan fırlayıp dökülen kara sıvıyı yakaladı.

“Fazla sıcak oldu bence,” dedi Rand ve yüksek, dar pencerelerdeki camlı kanatlar açılıverdi. Buz gibi bir esinti ile birlikte kar taneleri içeri doluştu ve fincan pencereden dışarı süzüldü, geri döndü ve oturmak üzere olan Rand’ın eline geldi. Deli bir adam ona bakarken kadın ne kadar sakin kalabilecek, görelim. Kara sıvı çaydı, Rand kaynattıktan sonra fazla demli olmuştu ve dişlerini kamaştıracak kadar acıydı. Ama sıcaklığı tam kıvamındaydı. Odaya esen, duvar halılarını sallayan rüzgâr Rand’ın derisini diken diken ediyordu, ama Boşluk’un içinde çok uzak geliyordu, başka birinin derisi gibi.

“Defne Tacı bazılarından daha güzeldir,” dedi Cadsuane hafif bir gülümseme ile. Her esintide saçlarındaki süsler sallanıyor, topuzundan küçük saç tutamları kurtuluyordu, ama Cadsuane nakış çemberini masadan uçup gitmeden yakalamak dışında aldırış etmedi. “Bu ismi tercih ederim. Ama beni taçların etkileyeceğini düşünüyor olamazsın. İki kralın ve üç kraliçenin poposunu şaplakladığım olmuştur. Benim işim bittikten sonra tahtlarına oturabilen hükümdarlar değil, anlamalısın, bir iki gün oturamamışlardır, ama dikkatlerini çekmeyi de başarmıştır. Ama taçların beni neden etkileyemeyeceğini anlarsın.”

Rand sıktığı çenesini gevşetti. Dişlerini gıcırdatmak işe yaramazdı. Yalnızca öfkeli değil, deli görünmek için gözlerini irileştirdi. “Çoğu Aes Sedai Güneş Sarayı’ndan kaçınıyor,” dedi ona. “Bana sadakat yemini edenler dışında. Ve tutsak ettiklerim dışında.” Işık, onlarla ne yapacaktı? Bilgeler onların yükünü devraldığı sürece, her şey yolunda sayılırdı.

“Aieller benim dilediğim gibi gelip gidebileceğimi düşünür gibi,” dedi Cadsuane dalgın dalgın, iğneyi tekrar eline almayı düşünür gibi nakış çemberine bakarak. “Birine ya da diğer oğlana verdiğim küçük bir yardım karşılığında. Ama annesi dışında kim onu buna değer bulsun, bilemiyorum.”

Rand dişlerini gıcırdatmamak için yeniden çaba göstermek zorunda kaldı. Kadın gerçekten hayatını kurtarmıştı. O ve Damer Flinn birlikte ve arada Min dahil başkaları da vardı. Ama yine de bu yüzden Cadsuane’e borçluydu. Kavrulası. “Benim danışmanım olmanı istiyorum. Artık Illian Kralı’yım ve kralların Aes Sedai danışmanları olur.”

Kadın taca önemsemezce baktı. “Kesinlikle olmaz. Bir danışman sık sık sorumluluğu altındaki kişinin işleri karıştırmasına seyirci kalmak zorundadır, bu yüzden bana uymaz. Aynı zamanda bir danışmanın emir alması gerekir, benim oldukça kötü olduğum bir konu daha. Başka biri yapsa olmaz mı? Alanna, belki?”

Rand elinde olmadan sırtını dikleştirdi. Bağı biliyor muydu? Merana Cadsuane’den bir şey saklamanın zor olduğunu söylemişti. Hayır; “sadık” Aes Sedailerinin Cadsuane’e neler anlattığı konusunda daha sonra endişelenebilirdi. Işık, Min’in bir seferliğine yanılmış olmasını diliyordu. Ama buna inanacağına su soluyabileceğine inanırdı. “Ben...” Ona ihtiyacı olduğunu söylemeye ikna edemiyordu kendini. Yular takmayacaktı! “Ya senin yemin etmen gerekmezse?”

“Sanırım bu işe yarayabilir,” dedi kadın kuşkuyla, lanet nakışına bakarak. Bakışlarını kaldırıp Rand’ın gözlerinin içine baktı. Düşünceli düşünceli. “Sen... huzursuz gibisin. Korkmak için sebebi olsa bile, birine korktuğunu söylemekten hoşlanmam. Bir şekilde seni tuzağa düşüren uysal bir kucak köpeğine dönüştüremediğin bir Aes Sedai mi seni huzursuz ediyor? Bakalım. Sana birkaç söz verebilirim; belki içini rahatlatır. Beni dinlemeni bekliyorum elbette –nefesimi boşa harcatırsan bunun için ciyaklarsın– ama benim istediğim şeyi yapmaya zorlamam seni. Bana yalan söyleyen kimseye kesinlikle tolerans göstermem –son derece rahatsız edici bulacağın bir şey de budur– ama bana yüreğinin en derinliklerindeki özlemleri anlatmanı da beklemem. Ah, evet. Ne yaparsan yap, kendi iyiliğin için olacak; benim değil, Beyaz Kule’nin değil, kendi iyiliğin için. Şimdi, bu korkularını yatıştırdı mı? Affedersin. Huzursuzluğunu.”

Rand gülmesinin mi beklendiğini merak ederek, kadına bakakaldı. “Bunu nasıl yapacağınızı özellikle mi öğretiyorlar?” diye sordu. “Bir sözü tehditmiş gibi telaffuz etmeyi, demek istiyorum.”

“Ah, anlıyorum. Kurallar istiyorsun. Ne derlerse desinler, çoğu oğlan ister. Pekâlâ. Bakalım. Görgüsüzlüğe dayanamam. Bu yüzden bana, dostlarıma ve konuklarına karşı gerekli nezaketi göstereceksin. Tahmin edememişsen, bu onlara karşı yönlendirmemeyi, öfkene hâkim olmayı da içeriyor, ki bu sonuncusunun hatırı sayılır olduğunu anlıyorum. Kara ceketli arkadaşlarını da içeriyor. Onların yaptığı bir şey yüzünden seni pataklamam yazık olur. Bu kadarı yeterli mi? İhtiyacın varsa, başka kurallar da uydurabilirim.”

Rand fincanı sandalyenin yanına bıraktı. Çay acı olmaya ek olarak, bir de soğumuştu. Pencerelerin dibinde kar birikmeye başlamıştı. “Delirmesi gereken benim, Aes Sedai, ama sen çoktan delirmişsin.” Doğrularak kapıya yürüdü.

“Callandor’u kullanmayı denemediğini umuyorum,” dedi kadın kendinden hoşnut bir sesle, arkasından. “Taş’tan kaybolduğunu duydum. Bir kez kaçınmayı başardın, ama iki kez başaramayabilirsin.”

Rand olduğu yerde kalakaldı ve omzunun üzerinden arkaya baktı. Kadın o lanet iğneyi çembere gerilmiş kumaşa saplıyordu! Rüzgâr esiyor, kadının çevresinde karlar savuruyordu ve o başını bile kaldırmıyordu. “Kaçınmak derken neyi kastediyorsun?”

“Ne?” Cadsuane başını kaldırmadı. “Ah. Kule’de bile, sen çekmeden önce Callandor’un ne olduğunu bilen pek az kişi vardı, ama Kule Kütüphanesi’nin rutubetli köşelerinde gizlenmiş şaşırtıcı şeyler vardır. Birkaç sene önce, annenin memesini emmekte olduğundan kuşkulandığım zamanlarda biraz araştırdım. Emekliye ayrılmaya karar vermeden bir süre önce. Bebekler insanı uğraştırır, sen o ya da bu delikten sızdırmayı bırakmadan seni nasıl bulacağımı bilemedim.”

“Ne demek istiyorsun?” diye sordu Rand kabaca.

Cadsuane bunun üzerine başını kaldırıp baktı, saçları savruluyor, elbisesine kar konuyor olmasına rağmen bir kraliçe gibi görünüyordu. “Görgüsüzlüğe dayanamadığımı söylemiştim. Bir daha yardımımı istersen, bunu nazikçe yapmanı bekliyorum. Ve bugünkü davranışın için özür dilemeni bekliyorum!”

“Callandor’dan bahsederken ne demek istedin?”

“O kusurlu,” diye yanıt verdi Cadsuane sertçe, “diğer sa’angreal’lerin güvenle kullanılmasını sağlayan tampon yok onda. Ve anlaşıldığı kadarıyla lekenin etkisini kuvvetlendiriyor, zihne bir çılgınlık veriyor. En azından bir erkek kullanırken. Kılıç Olmayan Kılıç’ı kullanmanın tek güvenli yolu, kendini öldürme riskine girmeden kullanmanın ya da Işık bilir hangi deliliği yapmanın tek yolu, iki kadınla zincir kurman ve akışlara o kadınlardan birinin rehberlik etmesi.”

Rand omuzlarını kaldırmamaya çalışarak uzun adımlarla uzaklaştı. Demek Adley’yi öldüren yalnızca Ebou Dar çevresinde saidin’in çılgınlaşması değildi. Narishma’yı o şeyi almaya gönderdiğinde öldürmüştü adamı.

Cadsuane’in sesi arkasından geldi. “Unutma, evlat. Çok nazikçe sormalı ve özür dilemelisin. Özrün kulağa içten gelirse kabul bile edebilirim.”

Rand onu ancak duydu. Callandor’u tekrar kullanmayı, onu kullanacak kadar güçlü olmayı ummuştu. Şimdi tek bir şans kalıyordu ve bu onu korkutuyordu. Bir başka kadının sesini, ölü bir kadının sesini duyar gibi oldu. Yaratıcı’ya meydan okuyabilirsin.

28
Kızıldiken

Elayne’in korktuğu patlama için uygun mekân gibi görünmüyordu. Harlon Köprüsü orta boyda bir köydü, üç hanı ve gece herkesi barındırmaya yetecek kadar samanlığı vardı. Elayne ve Birgitte o sabah aşağı inip ortak salona girdiğinde, tombul hancı Dill Hanım sıcak sıcak gülümsedi ve cüssesinin izin verdiğince diz kırdı. Yalnızca Elayne Aes Sedai olduğu için değil. Karlar yolları örtmüşken hanı dolduğu için Dill Hanım öyle memnun olmuştu ki hemen herkese diz kırıyordu. İçeri girdiklerinde Aviendha kahvaltısında yediği ekmek ve peynirin sonuncularını ağzına tıktı, yeşil elbisesindeki birkaç kırıntıyı silkeledi ve koyu renk pelerinini kapıp onlara katıldı.

Dışarıda, güneş açık sarı, alçak bir kubbe halinde ufkun üzerinden görünmüştü. Güzelim mavi gökyüzü yalnızca birkaç bulutla lekelenmişti ve onlar da beyaz, yumak yumaktı, kar taşıyan cinsten değil. Yolculuk etmek için harika bir gün gibiydi.

Yalnız, Adeleas karlı sokakta ayaklarını yere vura vura yürüyordu ve Kandaşlardan birini, Garenia Rosoinde’yi kolundan tutmuş, sürüklüyordu. Garenia zayıf kalçalı bir Saldaealıydı ve son yirmi senesini bir tüccar olarak geçirmişti. Kadın Nynaeve’den yalnızca birkaç yaş büyük gösteriyordu. Normalde, güçlü, kanca burnu ona kudretli bir görünüş verirdi, sağlam alışveriş yapan ve kolay kolay gerilemeyen bir kadın gibi. Şimdi, kara, çekik gözleri irileşmiş, ağzı açık kalmıştı ve sözsüz bir feryat koparmaktaydı. Arkasından gittikçe büyüyen bir Kandaş grubu geliyordu. Kara karşı eteklerini kaldırarak kendi aralarında fısıldaşıyorlardı ve her yönden, onlara katılmak üzere başka kadınlar koşturuyordu. Reanne ve Örgü Heyeti’nin kalanı öndeydi, her zamankinden de solgun görünen Kirstian dışında hepsinin yüzünde haşin ifadeler vardı. Alise de oradaydı ve tamamen boş bir ifade takınmıştı.

Adeleas Elayne’in önünde durdu ve Garenia’yı öyle şiddetle ittirdi ki kadın elleri ve dizleri üzerine düştü. Düştüğü yerde, feryat ederek kaldı. Kandaşlar onun arkasında toplandılar ve yenileri gelmeye devam etti.

“Bunu sana getiriyorum, çünkü Nynaeve meşgul,” dedi Kahverengi Aes Sedai Elayne’e. Nynaeve’in bir yerlerde Lan ile baş başa olduğunu söylemeye çalışıyordu, ama bu sefer dudaklarından bir gülümseme geçmedi. “Sessiz ol, çocuğum!” diye tersledi Garenia’yı. Kadın hemen sustu. Adeleas tatminle başını salladı. “Bu Garenia Rosoinde değil,” dedi. “Sonunda onu tanıdım. Bu, Vandene ve ben köşelerimize çekilip dünya tarihini yazmaya karar vermeden hemen önce kaçan bir çömez. Onunla yüzleştiğim zaman itiraf etti. Careane’in daha önce tanımamış olmasına şaştım; iki sene birlikte çömezlik yaptılar. Yasa açık, Elayne. Kaçan bir çömeze mümkün olan en kısa sürede beyaz giydirilmeli ve gereken cezayı almak üzere Kule’ye dönene kadar katı disiplin altında tutulmalıdır. Ondan sonra bir daha kaçmak aklına gelmez!”

Elayne, ne diyeceğini düşünmeye çalışırken yavaşça başını salladı. Garenia –Zarya– bir daha kaçmayı düşünse de düşünmese de, ona böyle bir fırsat tanınmayacaktı. Kadın Güç’te çok kuvvetliydi; kadının şalı kazanması hayatının geri kalanı boyunca sürse bile. Kule onun gitmesine izin vermezdi. Ama Elayne bu kadının, karşılaştıkları ilk seferde söylediği bir şeyi hatırlar gibiydi. O anda anlamamıştı, ama şimdi anlıyordu. Yetmiş sene boyunca kendi başına buyruk yaşadıktan sonra Zarya çömez beyazları giyme fikriyle nasıl başa çıkacaktı? Daha da kötüsü, Kandaşlar arasındaki o fısıldaşmalar homurdanmaya benzemeye başlamıştı.

Fazla düşünmesi gerekmedi. Aniden Kirstian dizlerinin üzerine çöktü ve bir eliyle Adeleas’ın eteklerini yakaladı. “Teslim oluyorum,” dedi sakin sakin, o kansız yüzden ses çıktığı için Elayne’i şaşırtan bir sesle. “Yaklaşık üç yüz sene önce çömez defterine kaydoldum ve bir sene dolmadan kaçtım. Teslim oluyorum ve... merhamet dileniyorum.”

Gözlerini iri iri açma sırası Adeleas’a gelmişti. Kirstian, kendisi daha doğmamışken olmasa bile bebekken Beyaz Kule’den kaçtığını iddia ediyordu! Aes Sedailerin çoğu hâlâ Kandaşların olduklarını iddia ettikleri yaşlara inanmıyordu. Gerçekten de Kirstian yalnızca orta yaşlı görünüyordu.

Buna rağmen Adeleas hemen kendini topladı. Diğer kadın ne kadar yaşlı olursa olsun, Adeleas yaşayan en yaşlı Aes Sedailerden biriydi. Üzerinde bir yaşlılık ve yetke halesi taşıyordu. “Eğer öyleyse, çocuğum,” bunu söylerken biraz duraksadı, “korkarım sana da çömez beyaz giydirmeliyiz. Yine de cezalandırılacaksın, ama teslim olduğun için cezan biraz hafifler.”

“Bu yüzden teslim oldum zaten.” Kirstian’ın sakin sesinin bıraktığı etki yutkunması üzerine bozuldu. Zarya kadar güçlüydü neredeyse –Örgü Heyeti’ndekilerin hiçbiri zayıf değildi– ve o da sıkı sıkı tutulacaktı. “Eninde sonunda beni bulacağınızı biliyordum.”

Adeleas, bu oldukça açıkmış gibi başını salladı, ama kadının nasıl bulunacağını Elayne tahmin edemiyordu. Kirstian Chalwin’in bu isimle doğduğunu sanmıyordu. Ama Kandaşların çoğu Aes Sedailerin her şeyi bildiğine inanıyordu. En azından, eskiden.

“Saçmalık!” Sarainya Vostovan’ın puslu sesi Kandaşların mırıltılarını bıçak gibi kesti. Ne Aes Sedai olabilecek kadar güçlü, ne de Kandaşlar arasında fazla yükselecek kadar yaşlı olan Sarainya meydan okurcasına öne çıktı. “Neden onları Beyaz Kule’ye teslim edelim? Biz kaçan kadınlara yardım ettik ve haklıydık! Kurallarda onları geri vermek yok!”

“Kendine hâkim ol!” dedi Reanne keskin bir sesle. “Alise, Sarainya’yı ele al, lütfen. Bildiğini iddia ettiği kuralların pek çoğunu unutmuş gibi.”

Alise, hâlâ okunmaz olan bir ifade ile Reanne’e baktı. Kandaşları kurallarını sert bir elle dayatan Alise, “Kaçakları geri vermek kurallarımızda yok, Reanne,” dedi.

Reanne darbe yemiş gibi irkildi. “Peki onları nasıl tutmayı öneriyorsun?” diye sordu sonunda. “Biz her zaman, artık kovalanmadıklarından emin olana dek kaçakları uzak tuttuk ve bu zamandan önce bulunurlarsa Aes Sedailerin onları almasına izin verdik. Kural bu, Alise. Başka hangi kuralları ihlal etmeyi öneriyorsun? Aes Sedailere karşı çıkmayı mı öneriyorsun?” Böyle bir fikrin saçmalığı sesine yansımıştı, ama Alise sessizce durup baktı ona.

“Evet!” diye bağırdı Kandaş kalabalığından bir ses. “Bizim sayımız çok, onlarınki az!” Adeleas inanmazlık içinde kalabalığa baktı. Elayne saidar’a sarındı, ama sesin haklı olduğunu biliyordu –Kandaşların sayısı çok fazlaydı. Aviendha’nın da Güç’e sarındığını, Birgitte’in hazırlandığını hissetti.

Alise, kendine gelirmiş gibi silkelenerek, çok daha pratik, çok daha etkili bir şey yaptı. “Sarainya,” dedi yüksek sesle, “bu gece mola verdiğimizde bana geleceksin. Bu sabah yola çıkmadan önce hazırladığım bir sopa ile. Sen de, Asra; sesini tanıdım!” Ve sonra, aynı ölçüde yüksek bir sesle, Reanne’e hitaben konuştu, “Bu gece mola verdiğimizde kendimi senin yargına teslim edeceğim. Hazırlanan kimseyi göremiyorum!”

Kandaşlar hemen dağıldılar, eşyalarını toplamaya yollandılar, ama Elayne bazılarının uzaklaşırken kendi aralarında konuştuklarını görebiliyordu. Neleri kaçırdığına inanamayan, paylayacak birini bulmak için öfkeli bakışlarını çevresinde dolaştıran Nynaeve ile birlikte, atlarını köyün yanında dolana dolana uzanan donmuş derenin üzerindeki köprüde sürerlerken, Sarainya ve Asra –ve Alise– sopalar taşıyorlardı ve Zarya ile Kirstian koyu renk pelerinlerinin altına çabucak buldukları beyaz elbiseler giymişlerdi. Rüzgârbulanlar onlara işaret ediyor, kükrercesine kahkaha atıyorlardı. Ama Kandaşların çoğu hâlâ gruplar halinde konuşuyorlar, ne zaman bir Aes Sedai ya da Örgü Heyeti’nden biri onlardan yana baksa susuyorlardı. Ve Aes Sedailere bakarlarken bakışlarına bir karanlık geliyordu.

Kar yağmadığı zaman karlara bata çıka ilerledikleri ve kar yağdığı zaman bir handa oturup dişlerini gıcırdattığı sekiz gün daha geçti. Kandaşların kara kara düşündüğü, kasvetle Aes Sedailere baktığı sekiz gün. Rüzgârbulanların, Kandaşların ve Aes Sedailerin yanından kasıla kasıla geçip gittiği sekiz gün. Dokuzuncu günün sabahında, Elayne herkesin gırtlak gırtlağa gelmesini diler olmuştu.

Caemlyn’e kalan son on altı kilometreyi cinayet işlenmeden geçip geçemeyeceklerini merak etmekle meşgulken, Kirstian kapıyı çaldı ve yanıt beklemeden içeri daldı. Kadının sade, yünlü elbisesi bir çömezin giymesi gereken beyaz tonunda değildi ve bir şekilde Kirstian, geleceğin bir şekilde şimdiki halini telafi edeceğini bilirmiş gibi, vakarının büyük kısmını yeniden kazanmıştı, ama şimdi telaşla, neredeyse pelerinin ucuna basıp düşerek diz kırdı. Hemen hemen siyah gözleri endişe doluydu. “Nynaeve Sedai, Elayne Sedai; Lord Lan hemen gelmenizi söylüyor,” dedi nefes nefese. “Kimseyle konuşmamamı söyledi ve sizin de kimseyle konuşmamanız gerekiyor.”

Elayne ve Nynaeve, Aviendha ve Birgitte’le bakıştılar. Nynaeve alçak sesle, adamın şahsi meseleleri herkesin bildiği meselelerden ayıramaması hakkında homurdandı, ama kendi lafına inanmadığı kızarmasından önce de belliydi. Elayne Birgitte’in, hedef arayan çekilmiş bir yay gibi odaklandığını hissetti.

Kirstian Lan’in ne istediğini bilmiyordu, yalnızca onları nereye götüreceğini biliyordu. Cullen Kavşağı’nın dışındaki, Adeleas’ın önceki gece Ispan’ı götürdüğü küçük kulübeye gittiler. Lan dışarıda duruyordu. Gözleri hava kadar soğuktu. Kirstian’ın içeri girmesine izin vermedi. Elayne içeri girdiğinde nedenini anladı.

Adeleas devrilmiş taburenin yanında yatıyordu. Uzanmış elinden biraz ötede, kaba tahta yerde bir fincan duruyordu. Gözleri açıktı ve boğazındaki derin yarıktan dökülen kan pıhtılaşmıştı. Ispan küçük bir karyolada yatıyordu ve bakışları tavana dikilmişti. Dudakları dişlerini sergileyecek şekilde gerilmişti ve gözleri dehşetle yuvalarından fırlamış gibiydi. Böyle olması doğaldı, çünkü kadının göğüslerinin arasından bilek kalınlığında, tahta bir kazık çıkıyordu. Onu oraya saplamakta kullanılan çekiç karyolanın yanında, karyolanın altına uzanan kara bir lekenin kıyısında yatıyordu.

Elayne oracıkta kusmayı düşünmeyi bırakmaya çalıştı. “Işık,” diye nefes verdi. “Işık! Bunu kim yapabilir? Bunu nasıl yapabilirler?” Aviendha hayretle başını iki yana salladı ve Lan buna bile zahmet etmedi. Yalnızca, aynı anda dokuz yöne birden dikkat etmekle yetindi. Bu cinayeti her kim ya da ne işlemişse, duvarları geçip gelmese bile iki minik pencereden içeri dalmasını beklermiş gibiydi. Birgitte kemer bıçağını çekti ve yüzündeki ifadeye bakılırsa yayının yanında olmasını diliyordu. Elayne’in kafasındaki, o çekilmiş yay hissi şimdi daha güçlüydü.

Başta, Nynaeve olduğu yerde durdu ve kulübenin için inceledi. Açık olan şeyden başka görecek çok az şey vardı. İkinci bir üç bacaklı tabure, üzerinde titreşen bir lamba bulunan kaba bir masa, yeşil bir çaydanlık ve ikinci bir fincan, içindeki küller soğumuş, kaba, taştan bir şömine. Hepsi buydu. Kulübe öyle küçüktü ki masaya ulaşmak için Nynaeve’in bir adım atması yetti. Parmağını çaydanlığa batırdı, dilinin ucuyla dokundu, sonra şiddetle tükürdü ve tüm çaydanlığı, içindeki çayı ve çay yapraklarını masaya boca etti. Elayne şaşkınlıkla gözlerini kırpıştırdı.

“Ne oldu?” diye sordu Vandene serinkanlılıkla, kapıdan. Lan onun yolunu kesmek için harekete geçti, ama kadın küçük bir jestle durdurdu onu. Elayne kolunu ona dolayacak oldu ve Vandene elini kaldırarak onu da durdurdu. Vandene, yüzünde bir Aes Sedai dinginliği maskesi ile gözlerini kız kardeşine dikti. Karyolanın üzerindeki ölü kadın yoktu sanki. “Hepinizin bu yana geldiğini görünce düşündüm ki... Yaşayacak fazla senemiz kalmadığını ikimiz de biliyorduk, ama...” Sesi de bir dinginlik timsaliydi, ama bir maske olmasına şaşmamak gerekirdi. “Ne buldun, Nynaeve?”

Nynaeve’in yüzünde duygudaşlık tuhaf kaçıyordu. Boğazını temizleyerek, dokunmadan çay yapraklarına işaret etti. Islak, siyah yaprakların arasındaki beyaz kıymıklara. “Bu kızıldiken köküdür,” dedi, kayıtsız konuşmaya çalışarak ama başarısız olarak. “Tatlıdır, bu yüzden ne olduğunu bilmiyorsan anlamazsın, özellikle de çayını bol balla içiyorsan.”

Vandene gözlerini kardeşinden ayırmadan başını salladı. “Adeleas Ebou Dar’da tatlı çaydan hoşlanmaya başladı.”

“Biraz kullanılırsa ağrı giderir,” dedi Nynaeve. “Bu kadarı... Bu kadarı öldürür, ama ağır ağır. Birkaç yudum bile yeterli olur.” Derin bir nefes alarak ekledi, “Bilinçleri saatler boyunca yerinde kalmış olabilir. Hareket edememiş, ama farkında. Bunu her kim yaptıysa, ya panzehri bilen birinin gelmesi riskine girmek istemiyordu –bu kadar büyük dozda alınmışken benim bildiğim panzehir yok– ya da onları kimin öldürdüğünü birinin ya da diğerinin bilmesini istiyordu.” Bu zalimlik karşısında Elayne inledi, ama Vandene başını sallamakla yetindi.

“Ben Ispan derim, çünkü onun için daha fazla zaman harcamışlar gibi.” Beyaz saçlı Yeşil yüksek sesle düşünüyor, bilmeceyi çözmeye çalışıyor gibiydi. Gırtlak kesmek birinin yüreğine kazık çakmaktan çok daha kısa sürerdi. Kadının sükûneti Elayne’in tüylerini diken diken etti. “Adeleas tanımadığı birinden asla içecek kabul etmezdi, burada Ispan’la yalnızken değil. Bu iki gerçek, bir açıdan katilin kim olduğunu gösteriyor. Bir Karanlıkdostu ve grubumuzdan biri. Bizden biri.” Elayne iki ürperti hissetti, biri kendisine, diğeri Birgitte’e ait.

“Bizden biri,” diye onayladı Nynaeve hüzünle. Aviendha kemer bıçağının keskin kenarını başparmağı ile sınamaya başladı ve bu sefer Elayne’in itirazı yoktu.

Vandene birkaç dakikalığına kardeşi ile yalnız kalmak istedi ve daha onlar dışarı çıkmadan yere oturup Adeleas’ı kollarına aldı. Vandene’in boğum boğum olmuş yaşlı Muhafızı Jaem dışarıda, Kirstian’ın yanında titreyerek bekliyordu.

Aniden kulübenin içinden bir feryat koptu, kaybettiği her şeyin yasını tutan bir kadının gırtlak paralayan feryadı. Nynaeve geri dönecek oldu, ama Lan elini onun koluna koydu ve Jaem Lan’inkinden daha sıcak olmayan bakışlarla kapının önüne dikildi. Onları yalnız bırakmak dışında yapacak hiçbir şey yoktu, Vandene’i acısını haykırmak, Jaem’i onu korumak üzere. Ve o acıyı paylaşmak üzere, olduğunu fark etti Elayne, kafasının içindeki Birgitte olan duygu düğümünü hissederek. Ürperdi ve Birgitte kolunu onun omuzlarına doladı. Aviendha da diğer yandan aynı şeyi yaptı ve Nynaeve’e de onlara katılmasını işaret etti. Nynaeve bir an sonra denileni yaptı. Elayne’in öylesine hafife alarak düşündüğü cinayet gelmişti, yol arkadaşlarından biri Karanlıkdostuydu ve gün aniden kemik ufalayacak kadar soğuk gelmeye başlamıştı, ama dostların yakınlığında sıcaklık vardı.

Caemlyn’e kalan son on altı kasvetli kilometre, kar yüzünden iki gün sürdü ve Rüzgârbulanlar bile hizaya gelmiş gibiydi. Merilille’i daha az zorladıklarından değil. Kandaşlar konuşmayı ve bir Aes Sedai ya da Örgü Heyeti’nden biri yaklaştığında susmayı bıraktıklarından değil. Vandene atına kardeşinin gümüş kakmalı eyerini takmıştı ve Adeleas’ın mezarının başında olduğu kadar dingin görünüyordu, ama Jaem’in gözleri, kuşkusuz Vandene’in yüreğinde de bulunan bir ölüm vaadi taşıyordu. Manzara ona hem Gül Tacı’nı verse, hem de Adeleas’ı geri getirse bile, Caemlyn’in duvarlarını ve kulelerini gördüğünde daha mutlu olamazdı Elayne.

Dünyadaki en büyük şehirlerden biri olan Caemlyn bile böyle bir grup görmemişti ve on beş metrelik, gri taş duvarların içine girdikleri zaman, Yeni Şehir’in geniş, karlı çamur kaplı, insanlar, yük ve binek arabaları ile dolu sokaklarından geçerlerken dikkat çektiler. Dükkâncılar kapılarda durup bakakaldılar. Araba sürücüleri atlarını durdurup bakakaldı. Uzun boylu Aiel adamlar ve Kızlar her köşeden onları süzüyor gibiydi. İnsanlar Aielleri fark etmiyordu, ama Elayne fark ediyordu. Aviendha kendisi kadar, hatta daha fazla seviyordu, ama Caemlyn sokaklarında dolaşan silahlı Aiellerden bir orduyu sevemezdi.

Gümüş çizgili beyaz taşlardan, kuleli duvarlarla çevrilmiş İç Şehir tıpkı hatırladığı gibi, harikaydı ve Elayne sonunda eve döndüğünü hissetmeye başladı. Sokaklar tepelerin kıvrımlarını takip ediyordu ve her yükselti kar kaplı parklara, yakından olduğu kadar yüksekten de seyredilmek üzere yapılmış anıtlara, akşam güneşi altında yüz ayrı renkle parlayan canlı kiremitlerle kaplı kulelere ait yeni bir manzara sunuyordu. Ve sonra Kraliyet Sarayı önlerine serildi, beyaz minareler, altın kubbeler ve girift, taştan kafes oymalardan oluşmuş bir yapıt. Hemen her çıkıntıda Andor bayrağı, kırmızı fon üzerinde Beyaz Aslan dalgalanıyordu. Ve diğerlerinde, Ejder Bayrağı ve Işık Sancağı.

Saray’ın yüksek, yaldızlı kapılarında, Elayne yolculuktan lekelenmiş gri binici elbisesi içinde, tek başına öne çıktı. Gelenekler ve efsaneler, en başta Saray’a ihtişam içinde yaklaşan kadınların her zaman başarısız olduğunu söylerdi. Bunu tek başına yapması gerektiğini açıkça ifade etmişti, ama Aviendha’nın ve Birgitte’in onu vazgeçirmeyi başardıklarını diliyordu. Kapıların önündeki iki düzine nöbetçinin yarısı Aiel Kızlardandı ve kalanlar da mavi miğferli, mavi ceketli, göğüslerinde kızıl altın Ejderler olan adamlardı.

“Adım Elayne Trakand,” diye bildirdi yüksek sesle, ne kadar sakin konuştuğuna şaşarak. Sesi yankılandı ve büyük meydanda yol arkadaşlarını izlemekte olan insanlar dönüp ona baktılar. Kadim sözler dilinden döküldü. “Trakand Evi adına, Ishara’nın kanı hakkıyla, Işık izin verirse Andor’un Aslan Tahtı’nı devralmaya geldim.”

Kapılar ardına dek açıldı.

O kadar kolay olmayacaktı, elbette. Saray’a hâkim olmak bile, tek başına Andor tahtına sahip olmak için yeterli değildi. Yol arkadaşlarını hayretler içindeki Reene Harfor’un –saçları grileşmeye yüz tutmuş, tombul, bir kraliçe kadar azametli Birinci Hizmetkâr’ın hâlâ Saray’ı becerikli ellerinde tuttuğunu görünce memnun olmuştu– ve kırmızı beyaz üniformalı bir hizmetkâr sürüsünün ellerine bırakan Elayne, Büyük Salon’a, Andor’un taht odasına seğirtti. Yine, yalnız olarak. Bu törenin bir parçası değildi, henüz değil. Üzerindeki elbiseyi çıkarıp, korsesi incilerle işlenmiş, kol yenlerine beyaz aslanlar tırmanan kırmızı ipek elbise giymeye gidiyor olmalıydı, ama taht odası onu çağırıyordu. Bu sefer Nynaeve bile itiraz etmeye kalkışmadı.

Yirmi adım yüksekliğinde beyaz sütunlar Büyük Salon’un kenarlarında uzanıyordu. Taht odası boş ve kıpırtısızdı. Uzun sürmeyecekti. Duvarlar boyunca dizilmiş camlı pencerelerden içeri dolan berrak akşam ışığı tavandaki pencerelerdeki, Andor’un Beyaz Aslanı’nı, Andor’un zaferlerini ve Atha’an Miereler kadar esmer, Aes Sedailer kadar buyurgan Ishara’dan başlayarak ülkenin ilk kraliçelerini betimleyen vitraylardan gelen renkli ışığa karışıyordu. Andor’un hiçbir hükümdarı, bu ulusu kuran öncelleri onu seyrederken haddini aşamazdı.

Bir şeyi görmekten korkmuştu –her tarafı Ejderlerle yaldızlanmış– Tel’aran’rhiod’da, Salon’un uzak ucundaki kürsünün üzerinde dururken gördüğü, devasa taht. Işık’a şükür orada değildi. Aslan Tahtı da artık bir tür ödülmüş gibi, yüksek bir kaidenin üzerinde durmuyor, kürsünün üzerinde, gereken yerde duruyordu, oymalı, yaldızlı devasa bir koltuk, ama bir kadının oturması için yapılmış bir koltuk. Orada oturan kadının başının üzerinde, yakutlardan bir fon üzerinde, aytaşları ile çizilmiş bir Beyaz Aslan yükselecekti. Hiçbir erkek o tahta otururken rahat hissetmezdi, çünkü efsanelere göre, sonunu hazırladığını bilirdi. Elayne yalnızca, koltuğu yapanların bir erkeğin rahat rahat oturamayacağından emin olduklarını düşünüyordu.

Kürsünün beyaz mermerden basamaklarına tırmanarak bir elini tahtın bir koluna koydu. Oraya oturmaya hakkı yoktu, henüz değil. Kraliçe olarak kabul edilene kadar değil. Ama Aslan Tahtı üzerine yemin etmek, Andor kadar eski bir gelenekti. Dizlerinin üzerine çöküp, başını tahtın minderine dayayarak ağlama dürtüsüne direnmesi gerekti. Annesinin ölümü fikrine alışmış olabilirdi, ama bu tüm acıyı geri getirmişti. Şimdi yıkılamazdı.

“Işık altında, senin hatıranı şereflendireceğim, anne,” dedi yumuşak sesle. “Morgase Trakand adını şereflendireceğim ve Trakand Evi’ne yalnızca şeref getirmeye çalışacağım.”

“Nöbetçilere meraklıları ve iltimas arayanları uzak tutmalarını emrettim. Bir süre burada yalnız kalmak isteyeceğini tahmin ettim.”

Elayne yavaşça dönüp Dyelin Taravin ile, Büyük Salon boyunca yürümekte olan altın saçlı kadınla, yüzleşti. Dyelin, annesi tahta çıkma mücadelesi içindeyken onu ilk destekleyenlerden biriydi. Kadının saçlarında Elayne’in hatırladığından daha fazla gri, gözlerinin köşelerinde daha fazla çizgi vardı. Hâlâ oldukça güzeldi. Güçlü bir kadın. Ve hem dost, hem düşman olarak, güçlü biri.

Kürsünün dibine durdu ve başını kaldırıp baktı. “İki gündür hayatta olduğunu işitip duruyorum, ama şimdiye dek gerçekten inanmadım. Tahtı Yenidendoğan Ejder’den almak için mi geldim?”

“Tahtı kendi hakkımla alacağım, Dyelin, kendi elimle. Aslan Tahtı bir erkekten kabul edilecek süs eşyası değildir.” Dyelin, açık gerçek buymuş gibi başını salladı. Her Andorlu için açık gerçek buydu. “Ne tarafta duruyorsun, Dyelin? Trakand Evi’nin yanında mı, karşısında mı? Buraya gelirken ismini sık sık duydum.”

“Madem tahtı kendi hakkınla, kendi elinle alacaksın.” Pek az kişi Dyelin kadar kuru konuşabilirdi. Elayne üst basamağa oturdu ve yaşlı kadının da ona katılmasını işaret etti. “Birkaç pürüz var, elbette,” diye devam etti Dyelin, oturmak için mavi eteklerini toplarken. “Biliyor olabileceğin gibi, taht üzerinde hak iddia eden pek çok kişi çıktı. Naean ve Elenia’yı güvenle kilit altına aldırdım. Çoğu insanın kabullenmeye razı göründüğü ihanet suçuyla. Şimdilik. Elenia’nın kocası, sessizce de olsa, hâlâ karısını destekliyor. Arymilla da hak iddia ettiğini bildirdi, aptal kaz. Biraz destek buldu, ama seni endişelendirmesi gerekmez. Asıl endişe kaynağın –şehrin her yerinde dolaşan, Yenidendoğan Ejder’in dönmesini bekleyen Aieller dışında– Aemlyn, Arathelle ve Pelivar olmalı. Şimdilik Luan ve Ellorien arkanda olacak, ama o üçünün tarafına da geçebilirler.”

Çok özet bir listeydi ve at alışverişine daha uygun bir sesle aktarılmıştı. Naean’ı ve Elenia’yı biliyordu zaten, ama Jarid’in karısının tahta çıkmak konusunda bir şansı olduğunu düşündüğünü bilmiyordu. Arymilla, ne destek görürse görsün, kabul edilebileceğini düşünüyorsa gerçekten de kazın tekiydi. Ama son beş isim endişe vericiydi. Her biri eskiden, tıpkı Dyelin gibi, kuvvetle annesini destekleyen isimlerdi ve her biri güçlü bir Ev’in başıydı.

“Demek Arathelle ve Aemlyn tahtı istiyor,” diye mırıldandı Elayne. “Ellorien’in kendisi için istediğine inanamam.” Pelivar kızlarından biri adına hareket ediyor olabilirdi, ama Luan’ın yalnızca torunları vardı ve onların hiçbiri de yeterince büyük değildi. “Beş Ev birleşebilirmiş gibi konuştun. Kimin arkasında?” Bu ciddi bir tehdit olurdu.

Dyelin gülümseyerek çenesini eline yasladı. “Tahta benim geçmem gerektiğini düşünüyor gibiler. Şimdi, Yenidendoğan Ejder hakkında ne yapmayı düşünüyorsun? Bir süredir buraya dönmedi, ama hiç yoktan ortaya çıkabiliyor gibi.”

Elayne bir anlığına gözlerini sıkı sıkı yumdu, ama onları açtığı zaman hâlâ Büyük Salon’daki kürsünün basamaklarında oturuyordu ve Dyelin hâlâ ona gülümsüyordu. Ağabeyi Elaida için savaşıyordu, üvey ağabeyi Beyazpelerin olmuştu. Saray’ı her an birbirlerine saldırabilecek kadınlarla doldurmuştu, içlerinden birinin Karanlıkdostu, hatta Kara Ajah’tan biri olduğu gerçeğinden bahsetmiyordu bile. Ve tahta çıkma yolunda karşısına çıkan en güçlü tehdit –çok güçlü bir tehdit– Elayne’i desteklediğini söyleyen bir kadını destekliyordu. Dünya gerçekten delirmişti. Kendi katkısını yapsa da olurdu.

“Muhafızım olarak bağ kurmayı düşünüyorum,” dedi ve diğer kadın hayretle gözlerini kırpıştıramadan devam etti. “Aynı zamanda, onunla evlenmeyi umut ediyorum. Ama bunların Aslan Tahtı ile ilgisi yok. Yapmayı düşündüğüm ilk şey...”

O sözlerine devam ederken Dyelin kahkaha atmaya başladı. Elayne planlarını duyduğu zaman sevindiğinden mi, yoksa Dyelin Aslan Tahtı’na giden kendi yolunun açık olduğunu gördüğünden mi olduğunu bilmeyi diledi. En azından artık onu neyin beklediğini biliyordu.

Daved Hanlon atını Caemlyn’e sürerken, buranın nasıl da yağmalanılacak bir şehir olduğunu düşünmekten alamıyordu kendini. Asker olarak geçirdiği seneler içinde, pek çok köyün ve kasabanın yağmalandığını görmüştü ve bir kez, yirmi sene önce, Aieller gittikten sonra, büyük bir şehir olan Cairhien’i görmüştü. Bunca Aiel’in Caemlyn’i dokunulmamış gibi bırakmaları tuhaftı, ama diğer yandan, Cairhien’in en yüksek kuleleri yanıyor olmasa, Aiellerin orada bulunduğunu bilmek imkânsız olurdu; başka şeylerin yanı sıra bol bol altın toplanmayı bekliyordu ve toplama işini yapacak bol bol adam vardı. Bu geniş sokakları atlılar, kaçan insanlar, daha hançer dokunmadan canlarının esirgenmesi umudu ile altınlarını teslim edecek şişman tüccarlar, bir köşeye sürüklendiklerinde değil mücadele etmek, ciyaklayamayacak kadar dehşete düşmüş ince kızlar ve tombul kadınlarla dolu olarak hayal edebiliyordu. O şeyleri görmüş, yapmıştı ve tekrar yapmayı umuyordu. Ama Caemlyn’de değil, diye itiraf etti içini çekerek. Onu buraya getiren emirler itaatsizlik edebileceği türden olsa, yağmanın bu kadar zengin olmayacağı, ama daha kolay olacağı bir yere giderdi.

Aldığı talimatlar açıktı. Atını Yeni Şehir’deki Kızıl Boğa’nın ahırına bıraktı, bir buçuk kilometre kadar yürüyerek bir yan sokaktaki yüksek, taş eve gitti. Altınlarını gizleyen zengin bir tüccar kadının eviydi ve kadının arması kapılara resmedilmişti; altın bir el üzerinde kırmızı bir yürek. Onu içeri alan iri yarı adam tüccar hizmetkârı falan değildi, içine gömülmüş o parmak boğumları ve donuk bakışlarla değil. Dev adam tek kelime etmeden onu evin içlerine, sonra derinlere, bodrum katlara götürdü. Hanlon kınındaki kılıcı gevşetti. Başka şeylerin yanı sıra, başarısızlığa uğramış erkek ve kadınların kendi girift idamlarına yürüdüğünü görmüştü. Başarısız olduğunu düşünmüyordu, ama diğer yandan, pek başarılı olmuş da sayılmazdı. Ama emirleri yerine getirmişti. Bu her zaman yeterli olmuyordu.

Her yere yerleştirilmiş yaldızlı lambalarla aydınlanan kaba taştan bodrumda, gözleri ilk önce kızıl ipekten, dantel kenarlı elbise içindeki, saçları köpük köpük dantelden bir ağla toplanmış güzel kadına gitti. Bu Leydi Shiaine’in kim olduğunu bilmiyordu, ama ona itaat etme emrini almıştı. Gülümseyerek en iyi reveransını yaptı. Kadın, onun bodrumda başka neler olduğunu fark etmesini beklermiş gibi bakmakla yetindi.

Gözden kaçırması imkânsızdı, çünkü odada birkaç fıçı dışında yalnızca tuhaf bir şekilde süslenmiş, geniş, ağır bir masa vardı. Masa tablasına iki oval oyulmuştu ve birinden bir adamın başı ve omuzları çıkıyordu. Adamın başı tahta masaya yaslanmıştı ve dişlerinin arasına sıkıştırılmış tahta parçasına bağlanmış, uçları masa tablasına çivilenmiş deri kayışlarla tutturulmuştu. Diğer oyukta aynı şekilde bağlanmış bir kadın vardı. Masanın altında, ayak bilekleri el bileklerine bağlanmış halde diz çöküyorlardı. Her tür zevk için, sıkı sıkı bağlanmışlardı. Adamın saçlarına kır düşmüştü ve bir lordun yüzüne sahipti, ama derine gömülmüş gözlerinin yuvalarında çılgınca oynuyor olması şaşırtıcı değildi. Kadının masaya yayılmış saçları siyah ve parlaktı, ama yüzü Hanlon’un zevkine göre biraz fazla uzundu.

Aniden kadının yüzünü gerçekten gördü ve kendine hâkim olamadan eli kılıcına gitti. Kabzayı bırakması için biraz çaba harcaması gerekti ve bunu saklamaya çalıştı. Bir Aes Sedai yüzü, ama bu şekilde bağlanmasına izin veren bir Aes Sedai tehdit oluşturmazdı.

“Demek biraz beynin var,” dedi Shiaine. Aksanına bakılırsa asil bir kadındı ve kesinlikle buyurgan bir havası vardı. Masanın çevresinden dolandı ve bağlı adamın yüzüne baktı. “Büyük Efendi Moridin’den bana beyni olan bir adam göndermesini istedim. Buradaki, zavallı Jaichim’de pek az var.”

Hanlon kaşlarını çattı, sonra hemen yüzünden sildi. O emirleri bizzat Moghedien’den almıştı. Kıyamet Çukuru aşkına, Moridin de kimdi? Fark etmezdi. Emirleri Moghedien’den gelmişti; bu kadarı yeterliydi.

İri yarı adam Shiaine’e bir huni verdi ve kadın huniyi Jaichim’in ağzındaki tahta parçasına oyulmuş deliğe oturttu. Adamın gözleri yuvalarından fırlayacak gibiydi. “Zavallı Jaichim çok fena başarısızlığa uğradı,” dedi Shiaine, bir tavuğa bakan tilki gibi gülümseyerek. “Moridin onun cezalandırılmasını istiyor. Zavallı Jaichim brendisini çok sever.”

Geriledi, ama açıkça göremeyecek kadar değildi ve iri yarı adam fıçılardan biriyle masaya yaklaştığında Hanlon irkildi. Hanlon o fıçıyı yardımsız kaldırabileceğini sanmıyordu, ama iri yarı adam rahatça eğdi onu. Bağlı adam bir kez çığlık attı ve sonra fıçıdan huniye koyu renk bir sıvı akmaya başladı, adamın feryadını bir gurultuya çevirdi. Ham brendinin kaba kokusu havayı doldurdu. Adam bağları ile savaştı, kıvrandı, hatta masanın yan tarafını kaldırmayı başardı, ama brendi akmaya devam etti. Adam bağırmaya ya da çığlık atmaya çalışırken sıvıda kabarcıklar oluşuyordu, ama brendi akmaya devam ediyordu. Ve sonra kıvranmalar yavaşladı, durdu. İri, öfkeli bakışlar tavana dikildi ve brendi adamın burun deliklerinden sızdı. İri yarı adam, fıçıdaki son damlalar da dökülene kadar durmadı.

“Bence zavallı Jaichim sonunda yeteri kadar brendi içti,” dedi Shiaine ve zevkle kahkaha attı.

Hanlon başını salladı. Aynı fikirdeydi. Adamın kim olduğunu merak etti.

Shiaine’in işi bitmemişti henüz. Bir jesti üzerine iri yarı adam Aes Sedai’nin ağız tıkacını masaya tutturan kayışı kopardı. Hanlon tıkacın kadının ağzından çıkarken birkaç dişi de yerinden oynattığını düşündü. Daha adam kayışı bırakmadan kadın ağzından kelimeler çağladı.

“Sana itaat edeceğim!” diye uludu. “Büyük Efendi’nin emrettiği gibi itaat edeceğim! Kalkanımı, itaat edebileyim diye, zamanla eriyecek şekilde koydu! Bana öyle dedi! Bırak kendimi kanıtlayayım! Sürünürüm! Ben bir solucanım ve sen güneşsin! Ah, lütfen! Lütfen! Lütfen!”

Shiaine elini Aes Sedai’nin ağzına kapatarak sözcükleri boğdu, ama inlemeleri boğamadı. “Bir daha başarısızlığa uğramayacağını nereden bileyim, Falion? Daha önce başarısız oldun ve Moridin seni cezalandırma işini bana bıraktı. Bana bir başkasını verdi; ikinize birden ihtiyacım var mı? Kendini savunman için sana bir fırsat daha tanıyabilirim, Falion –belki– ama bunu yaparsam, beni ikna etmen gerekecek. Gerçek şevk bekleyeceğim.”

Shiaine elini çeker çekmez Falion yine çığlık çığlığa yakarmaya, abartılı sözler vermeye başladı, ama kısa süre sonra sözsüz çığlıklardan ve gözyaşlarından başka hiçbir şey kalmadı ve tıkacı yerine yerleştirildi, kayışın ucu yine masaya çivilendi ve Jaichim’in hunisi kadının açık ağzına konuldu. İri yarı adam masaya bir fıçı daha getirdi ve kadının başının yanına koydu. Aes Sedai delirdi sanki, iri iri açılmış gözleri yuvarlandı, masanın altında öyle çırpındı ki masa titremeye başladı.

Hanlon etkilenmişti. Bir Aes Sedai’yi kırmak, tombul bir tüccarı ya da onun tombul yanaklı kızını kırmaktan daha zor olsa gerekti. Yine de, kadın Seçilmişlerin birinden yardım almış gibiydi. Shiaine’in ona baktığını fark edince Falion’a gülümsemekten vazgeçti. Hayatta ilk kuralı, Seçilmişlerin ondan yükseğe yerleştirdikleri kişileri gücendirmemekti.

“Söyle bana, Hanlon,” dedi Shiaine, “eline bir kraliçe geçmesine ne dersin?”

Adam elinde olmadan dudaklarını yaladı. Bir kraliçe? İşte bunu hiç yapmamıştı.

29
Bir Fincan Uyku

“Tam bir yün kafa gibi davranma, Rand,” dedi Min. Kendini oturduğu yerde kalmaya zorlayarak bacak bacak üzerine attı ve aylak aylak ayağını sallamaya başladı, ama sesindeki çileden çıkmışlığı silemedi. “Git ona! Konuş onunla!”

“Neden?” diye terslendi Rand. “Artık hangi mektuba inanacağımı biliyorum. Böylesi daha iyi. O artık güvende. Bana zarar vermek isteyen herkese karşı güvende. Bana karşı güvende! Böylesi daha iyi!” Ama gömleği içinde, Ejder Tahtı’nın önündeki iki sandalye sırasının arasında, bembeyaz kesilmiş yumruklarla ileri geri yürüdü ve pencerelerin arkasındaki, Cairhien’e yeni bir kar örtüsü sermekle meşgul kara bulutları bile sindirecek öfkeli bakışlar fırlattı.

Min, güneş oymalı kapıların yanında duran Fedwin Morr ile bakıştı. Artık Kızlar, tehdit oluşturmadığı belli olan herkesin habersizce içeri dalmasına izin veriyordu, ama bu sabah Rand’ın görmek istemediği kişiler boğuk sesli oğlan tarafından geri çevriliyordu. Morr’un siyah yakasında Ejder ve Kılıç vardı ve Min onun, kendisinden üç kat yaşlı adamların çoğundan daha fazla savaş –daha fazla dehşet– gördüğünü biliyordu, ama yine de bir oğlandı işte. Bugün, Rand’a huzursuz bakışlar fırlatırken, her zamankinden genç görünüyordu. Min’e göre kalçasında kılıç hâlâ yersiz kaçıyordu.

“Yenidendoğan Ejder de bir erkek, Fedwin,” dedi Min. “Ve her erkek gibi, bir kadının onu görmek istemediğini düşündüğü için surat asıyor.”

Oğlan gözlerini iri iri açarak, Min onu çimdiklemiş gibi irkildi. Rand durup asık suratla Min’e kaş çattı. Min’i gülmekten alıkoyan tek şey, Rand’ın bir hançer yarası kadar gerçek bir acıyı saklamakta olduğunu bilmesiydi. Bu, bir de aynı şeyi kendisi yapsa Rand’ın aynı ölçüde incineceğini bilmesi. Onun sancaklarını yırtma fırsatı bulacağından değil, ama yine de gerçek buydu. Rand başta, Taim’in şafakta Caemlyn’den getirdiği haberle sersemlemişti, ama adam gider gitmez mızrak yemiş boğa gibi görünmeyi bırakmış... buna başlamıştı!

Min doğruldu, açık yeşil ceketini düzeltti, kollarını göğsünde kavuşturdu ve Rand ile doğrudan yüzleşti. “Başka ne olabilir ki?” diye sordu sakin sakin. Eh, sakin olmaya çalıştı ve az daha başaracaktı. Adama âşıktı, ama bu şekilde geçen bir sabahtan sonra, onun kulaklarını bir güzel yumruklamak istiyordu. “Mat’ten iki kez bile bahsetmedin ve onun hayatta olup olmadığını bilmiyorsun.”

“Mat hayatta,” diye hırladı Rand. “Ölse bilirdim. Ne demek ben!..” Sözcüğü söyleyememiş gibi çenesini sıktı.

“Surat asıyorsun,” dedi Min. “Birazdan dudaklarını da uzatırsın. Bazı kadınlar dudakları uzayan erkekleri daha yakışıklı bulur. Ben onlardan değilim.” Eh, bu kadarı yeter. Rand’ın yüzü kararmıştı ve kızarmıyordu. “Andor tahtına onun oturacağından emin olmak için düğüm düğüm olmadın mı? Ki taht kendi hakkıyla onun zaten. Cairhien ve Tear gibi paramparça halde değil, onun Andor’u bütün olarak almasını istediğini söylemiyor muydun?”

“Söylüyordum!” diye kükredi Rand. “Ve şimdi onun ve beni orada istemiyor! Bana uyar! Ve bana bir daha bağırmayı bırakmamı söyleme! Ben bağırmıyorum!” Bağırdığını fark etti ve çenesini kapadı. Gırtlağından alçak bir hırlama çıktı. Morr düğmelerinden birini incelemeye, onu bir o yana, bir bu yana bükmeye başladı. Bütün sabah aynı şeyi yapmıştı.

Min yüzünü ifadesiz tuttu. Ona tokat atmayacaktı ve şaplaklanmayacak kadar da büyüktü. “Andor onun, tıpkı senin istediğin gibi,” dedi. Sakin sakin. Neredeyse. “Senin sancaklarını yırttıktan sonra, Terkedilmişlerden hiçbiri onun peşine düşmez.” O gri mavi gözlerde tehlikeli bir ışık belirdi, ama Min sözlerine devam etti. “Tıpkı senin istediğin gibi. Ve onun düşmanlarının yanına geçtiğine inanamazsın. Andor Yenidendoğan Ejder’i takip edecek ve sen bunu biliyorsun. Bu yüzden, kızmanın tek sebebi seni artık görmek istemediğini düşünmen. Ona git, seni aptal!” Bir sonraki kısmı söylemek daha zordu. “Sen daha iki kelime edemeden seni öpmeye başlayacak.” Işık, Elayne’i de neredeyse Rand’ı sevdiği kadar seviyordu –belki farklı bir açıdan, aynı ölçüde– ama bir kadın emri altında güçlü bir ulus olan güzel, altın saçlı bir kraliçe ile nasıl rekabet edebilirdi?

“Ben... öfkeli değilim,” dedi Rand gergin bir sesle. Ve yine ileri geri adımlamaya başladı. Min onun poposuna bir tekme atmayı düşündü. Sertçe.

Kapılardan biri açıldı ve kösele derili, beyaz saçlı Sorilea içeri girdi. Sorilea, daha Morr Rand’ın onun içeri girmesini isteyip istemediğine bakarken delikanlıyı itip geçti. Rand ağzını açtı –kendisi ne derse desin, öfkeyle– ve üzerinde erimiş karlar bulunan kalın siyah cüppeler giymiş, derin başlıkları yüzlerini pek saklayamayan beş kadın Bilge’nin ardından, ellerini kavuşturarak, bakışlarını yere dikerek içeri girdiler.

Min’in saçları diken diken oldu. Onun gözlerinde, tıpkı Rand’ın çevresinde olduğu gibi, altı kadının çevresinde imgeler ve haleler dans etti ve kayboldu, yerlerine yenileri geldi. Rand’ın o beş kadının hayatta olduğunu unuttuğunu diliyordu. Işık aşkına, o kötü yaşlı kadın ne yapıyordu?

Sorilea altın ve fildişi bileziklerini şıngırdatarak işaret etti ve beş kadın telaşla yere kakılmış altın Yükselen Güneş’in üzerinde dizildiler. Rand kadın sırası boyunca yürüdü, başlıkları arkaya attı, yüzleri ortaya çıkardı ve soğuk soğuk baktı onlara.

Kara cüppeli kadınların hiçbiri yıkanmamıştı, saçları gevşek ve terden kirlenmişti. Yeşil Aes Sedailerden Elza Penfell Rand’ın bakışlarına hevesle, yüzünde tuhaf bir şevkle karşılık verdi. İnce bir Kahverengi olan Nesune Bihara Rand’ın bakışları kadar dikkatli bakışlarla inceledi onu. Sarene Nemdahl öyle güzeldi ki bu kirli halinde bile, yaşı belirsizliğinin doğal olması gerektiğini düşünüyordunuz. Sarene Beyaz Ajah serinkanlılığına zar zor tutunuyordu sanki. Beldeine Nyram yaşı belli edemeyecek yüz hatları kadar yeni almıştı şalı ve kararsız gülümsemesi Rand’ın bakışları altında eriyip gitti. Solgun, Sarene kadar güzel bir kadın olan Boroleos irkildi, sonra gözle görülür bir biçimde, kendini o soğuk bakışları karşılamaya zorladı. O son ikisi de Yeşil’di ve beş kadın Elaida’nın emirleri üzerine Rand’ı kaçıran Aes Sedailer arasındaydı. Bazıları onu Tar Valon’a götürürken ona işkence de etmişlerdi... Rand hâlâ ter içinde, nefes nefese, bir yere kapatıldığı, dövüldüğü hakkında bir şeyler mırıldanarak uykusundan uyanıyordu. Min onun bakışlarında cinayet görmediğini umdu.

“Bunlar da’tsang ilan edilmişti, Rand al’Thor,” dedi Sorilea. “Bence artık utancı iliklerinde hissediyorlar. Senin gibi, gün doğumunda ve gün batımında dövülmeyi talep eden ilk Erian Boroleos oldu, ama sonra bunu her biri istedi. Ve istekleri kabul edildi. Her biri, nasıl elinden geliyorsa, sana hizmet etmeyi talep etti. İhanetlerinin toh’u karşılanamaz,” sesi bir anlığına karardı; Aieller için, bir insanı kaçırma ihaneti, daha sonra yapılanlardan çok daha kötüydü, “ama utançlarını biliyorlar ve denemek istiyorlar. Seçimi sana bırakmaya karar verdik.”

Min kaşlarını çattı. Seçimi ona bırakmak mı? Bilgeler nadiren kendi yapabilecekleri bir seçimi başkalarına bırakırdı. Sorilea bunu asla yapmazdı. Sırım gibi Bilge kayıtsızca omuzlarındaki koyu renk şalı düzeltti ve bu hiç önemli bir konu değilmiş gibi Rand’ı izledi. Ama Min’e buz gibi bir bakış fırlattı ve aniden Min burada yanlış bir laf etse, bu kemikli yaşlı kadının onun derisini yüzeceğini anladı. Bir görü değildi. Yalnızca, artık Sorilea’yı istemediği kadar iyi tanıyordu.

Kararlılıkla kadınların çevresinde belirip kaybolan imgeleri incelemeye koyuldu. Birbirlerine bu kadar yakın dururken, hangi imgenin hangi kadına ait olduğunu anlamak zordu. En azından haleler her zaman kesindi. Işık, en azından gördüklerinin bir kısmını anlayabilse!

Rand Sorilea’nın sözlerini serinkanlı bir ifade ile karşıladı. Ellerini yavaşça birbirine sürttü, sonra düşünceli düşünceli avuçlarındaki balıkçılları inceledi. O Aes Sedai yüzlerini teker teker süzdü. Sonunda Erian’a odaklandı.

“Neden?” diye sordu, ılımlı bir sesle. “Muhafızlarınızın ikisini öldürdüm. Neden?” Min irkildi. Rand’ın pek çok şey olduğu söylenebilirdi, ama nadiren ılımlı olurdu. Ve Erian, onu birden fazla kez döven birkaç kişiden biriydi.

Solgun Illianlı Aes Sedai sırtını dikleştirdi. İmgeler dans etti, haleler çakıp kayboldu. Min hiçbirini okuyamadı. Kirli yüzlü, uzun siyah saçları keçeleşmiş Erian Aes Sedai buyurganlığını toparladı ve Rand’ın gözlerinin içine baktı. Ama yanıtı basit ve doğrudandı. “Seni tutsak ederek hata yaptık. Uzun uzun düşündüm. Sen Son Savaş’ta savaşmalısın ve biz sana yardım etmeliyiz. Beni kabul etmezsen anlarım, ama izin verirsen senin istediğin gibi yardım ederim.”

Rand ifadesiz bir yüzle baktı ona.

Aynı, tek kelimelik soruyu her birine sordu ve kadınların kendisi kadar farklı yanıtlar aldı.

“Yeşil, Savaş Ajahıdır,” dedi Beldeine gururla ve yanaklarındaki lekelere, gözlerinin altındaki mor halkalara rağmen. Savaşlar Kraliçesi gibi görünüyordu. Ama diğer yandan, Saldaealı kadınlar için bu doğaldı. “Sen Tarmon Gai’don’a giderken, Yeşiller orada olmalı. Beni kabul edersen takip ederim.” Işık, bir Asha’man’la Muhafız bağı kuracaktı! Nasıl?.. Hayır; şu anda bu önemli değildi.

“Yaptığımız şey o sırada mantıklıydı.” Sarene’in sıkı sıkı tutunduğu serinkanlı dinginlik açık endişeye dönüştü ve kadın başını iki yana salladı. “Bunu açıklamak için söylüyorum, yaptıklarımızı haklı göstermek için değil. Koşullar değişti. Senin için, mantıklı yol...” Son derece titrek bir nefes çekti. İmgeler ve haleler; fırtına gibi bir aşk ilişkisi! Ne kadar güzel olursa olsun kadın buz gibiydi. Ve bir adamın onu eriteceğini bilmenin hiçbir faydası yoktu! “Bizi tutsaklığa geri gönder,” diye devam etti kadın, “hatta bizi idam et. Kendi adıma, mantığım sana hizmet etmemi söylüyor.”

Nesune başını yana eğdi ve neredeyse siyah gözleri Rand hakkında her kırıntıyı hafızasına almaya çalışır gibi görünüyordu. Bir kırmızı yeşil hale, şereften ve ünden bahsediyordu. Kadının başında dev bir bina belirdi ve kayboldu. Nesune bir kütüphane kuracaktı. “Ben seni incelemek istiyorum,” dedi basitçe. “Bunu taş taşırken ya da çukur kazarken yapamam. Düşünmek için bol bol zaman veriyorlar, ama sana hizmet etmek, öğrenebileceklerim karşılığında adil bir bedel gibi görünüyor.” Bu sözlerin doğrudanlığı karşısında Rand gözlerini kırpıştırdı, ama bunun dışında yüzündeki ifade değişmedi.

En şaşırtıcı yanıt Elza’dan geldi ve sözlerden daha fazlası ile ifade etti. Dizlerinin üzerine çökerek, hararetli gözlerle Rand’a baktı. Tüm yüzü şevkle parlar gibiydi. Kadının çevresinde alevlenen haleler ve çağlayan imgeler hiçbir şey anlatmıyordu. “Sen Yenidendoğan Ejder’sin,” dedi nefes nefese. “Son Savaş’ta orada olmalısın. Ben senin orada olmana yardım etmeliyim! Ne gerekirse yaparım!” Ve kendini yüzüstü yere atarak Rand’ın çizmelerinin önündeki cilalı taşları öptü. Sorilea bile hayrete düşmüştü ve Sarene’in ağzı açık kalmıştı. Morr ağzı bir karış açık, kadına baktı, sonra yine düğme bükme işine geri döndü. Min onun kendi kendine, sinirli sinirli kıkırdadığını düşündü.

Rand topuğu üzerinde dönerek Ejder Tahtı ile arasındaki mesafeyi yarıladı. Asası ve Illian tacı orada, altın işlemeli kırmızı ceketinin üzerinde duruyordu. Yüzü öyle kasvetliydi ki Min kimlerin izlediğine aldırmadan ona koşmak istedi, ama Aes Sedaileri incelemeye devam etti. Ve Sorilea’yı. O beyaz saçlı cadalozun çevresinde gerçekten faydalı hiçbir şey görmemişti.

Aniden, Rand geri döndü, kadın sırasına doğru öyle çabuk yürüdü ki Beldeine ile Sarene gerilediler. Sorilea’nın keskin bir jesti üzerine eski yerlerine geçtiler.

“Bir kutuya kapatılmayı kabul eder miydiniz?” Rand’ın sesi, donmuş taşa sürtünen taş gibi gıcırdıyordu. “Bütün gün bir sandığa kapatılmayı, kapatılmadan önce ve kutudan çıkarıldıktan sonra dövülmeyi kabul eder miydiniz?” Ona yaptıkları buydu.

“Evet!” diye inledi Elza yerden. “Ne yapmam gerekirse yaparım!”

“Eğer öyle istersen,” demeyi başardı Erian titreyerek ve diğerleri dehşet dolu yüzlerle, yavaşça başlarını salladılar.

Min ceketinin ceplerinde yumruklarını sokarak, şaşkınlık içinde baktı. Rand’ın aynı şekilde intikam almayı düşünmesi son derece doğal geliyordu, ama bunu bir şekilde durdurmalıydı. Min Rand’ı kendisinden daha iyi tanıyordu; ne konuda bir hançer kadar sert olduğunu, kendisi ne kadar inkâr ederse etsin ne konuda kırılgan olduğunu biliyordu. Bunu yaparsa kendini asla affedemezdi. Ama nasıl? Rand’ın yüzü öfkeyle çarpılmıştı ve işittiği o sesle tartışırken başını iki yana sallıyordu. Bir sözcüğü sesli olarak söyledi ve Min anladı. Ta’veren. Sorilea sakin sakin durmuş, Nesune kadar dikkatle izliyordu onu. Sandık, tehdidi bile Kahverengi Aes Sedai’yi sarsamamıştı. Hâlâ inlemekte, yeri öpmekte olan Elza dışında, diğerleri kendilerini iki büklüm olmuş, Rand’ın bağlandığı şekilde bağlanmış olarak görüyormuş gibi, boş gözlerle bakıyorlardı.

Rand’ın ve kadınların çevresinde akan o imgeler arasında, aniden bir hale çaktı, yeşil tonları da taşıyan mavi sarı bir hale hepsini içine aldı. Ve Min anladı. Yarı şaşkınlık, yarı rahatlama içinde inledi.

“Her biri sana kendi tarzında hizmet edecek, Rand,” dedi telaşla. “Gördüm.” Sorilea ona hizmet mi edecekti? Aniden Min “kendi tarzında”nın tam olarak ne anlama geldiğini merak etti. Bilmeden konuşmuştu, ama sözcüklerin kendilerinin ne anlama geldiğini her zaman bilemiyordu. Ama hizmet edeceklerdi; bu kadarı açıktı.

Rand sessizce Aes Sedaileri incelerken yüzündeki öfke çekildi. Bazıları kaşlarını kaldırarak Min’e baktı, onun birkaç sözcüğünün bu kadar ağırlık taşımasına şaşıyorlardı açık ki, ama daha çok, nefes almadan Rand’ı izliyor gibiydiler. Elza bile başını kaldırıp ona baktı. Sorilea Min’e çabucak bir bakış fırlattı ve başını hafifçe salladı. Onaylayarak, diye düşündü Min. Demek yaşlı kadın Rand’ın ne karar vereceğine aldırmıyormuş gibi yapıyordu, öyle mi?

Rand sonunda konuştu. “Kiruna ve diğerlerinin yaptığı gibi bana yemin edebilirsiniz. Ya bu ya da Bilgelerin yanına döner, şimdiye dek ne yapıyorduysanız onu yapmaya devam edersiniz. Daha azını kabul etmem.” Sesindeki talep tınısına rağmen, kollarını kavuşturmuş, sabırsız bir ifade ile bakarken, o da aldırış etmez gibi görünüyordu. Kadınlardan talep ettiği yeminler çabuk çabuk edildi.

Min o görüden sonra kaçamaklı sözler beklememişti, ama Elza dizleri üzerinde doğrulduğunda ve diğerleri de diz üstü çöktüklerinde yine de şaşırdı. Perişan bir şekilde, bir ağızdan, beş Aes Sedai daha Işık altında, kurtuluş umutları adına, Son Savaş gelip geçene kadar Yenidendoğan Ejder’e sadakatle hizmet etmeye yemin ettiler. Nesune sözcükleri, her birini inceliyormuş gibi tekrarladı, Sarene mantıksal bir ilkeyi bildiriyormuş gibi, Elza ise geniş, muzaffer bir gülümseme ile, ama her biri yemin etti. Rand çevresine kaç Aes Sedai toplayacaktı?

Yeminden sonra Rand ilgisini kaybetti sanki. “Onlara giysi bul ve sizin diğer ‘çömezlerin’ yanına ver,” dedi Rand Sorilea’ya dalgın dalgın. Kaşlarını çatıyordu, ama Sorilea’ya ya da Aes Sedailere değil. “Sence sonunda kaç kişi olacaklar?” Min kendi düşüncesinin yankılandığını duyunca yerinde sıçradı.

“Kaç tane gerekirse,” dedi Sorilea kuru kuru. “Bence daha fazlası gelecek.” Ellerini bir kez çırptı ve işaret etti ve beş Aes Sedai ayağa fırladılar. Yalnızca Nesune, ne büyük çeviklikle itaat ettiklerine şaşırmış göründü. Sorilea, bir Aiel için oldukça tatmin dolu bir gülümseme ile gülümsedi ve Min bunun sebebinin diğer kadınların itaatkârlığı olmadığını düşündü.

Rand başını sallayarak sırtını döndü. Elayne yüzünden kaş çatarak ileri geri adımlamaya başlamıştı bile. Min bir kez daha sandalyesine yerleşti ve Fel Efendi’nin kitaplarından birinin yanında olmasını, okuyabilmeyi diledi. Ya da Rand’a fırlatabilmeyi. Eh, okumak için Fel Efendi’nin kitaplarından biri, fırlatmak için bir başkasının kitabı olabilirdi.

Sorilea siyahlara bürünmüş Aes Sedaileri odadan çıkardı, ama sonra bir eli kapıda, durup yaldızlı tahtın önünde ileri geri yürüyen Rand’a baktı. Dudaklarını düşünceli düşünceli büzdü. “O kadın, Cadsuane Melaidhrin bugün yine bu çatının altında,” dedi sonunda, Rand’ın sırtına hitaben. “Bence ondan kaçındığına göre, korktuğuna inanıyor, Rand al’Thor.” Sonra çıktı.

Rand uzun bir an boyunca durup tahta baktı. Ya da onun ötesinde bir şeye. Aniden silkelendi ve kalan mesafeyi aşıp Kılıçtan Taç’ı aldı. Ama tam onu kafasına koymak üzereyken duraksadı, sonra geri koydu. Ceketini giydi ve taç ile asayı oldukları yerde bıraktı.

“Cadsuane’in ne istediğini öğreneceğim,” diye bildirdi. “Karda yürümekten hoşlandığı için gelmiyor saraya her gün. Benimle gelir misin, Min? Belki bir görü görürsün.”

Min Aes Sedailerden daha hızlı fırladı ayağa. Cadsuane’e yapılacak bir ziyaret muhtemelen ancak Sorilea’ya yapılacak bir ziyaret kadar zevkli olabilirdi, ama her şey burada yalnız oturmaktan daha iyiydi. Dahası, belki gerçekten bir görü görürdü. Fedwin, gözlerinde tetikte bir bakış ile peşlerine takıldı.

Yüksek, tonozlu koridorda bekleyen altı Kız ayağa kalktılar, ama takip etmediler, Min aralarında yalnız Somara’yı tanıyordu; kadın Min’e kısaca gülümsedi, Rand’a ise dümdüz, onaylamaz bir ifade ile baktı. Diğerleri dik dik baktılar. Kızlar, neden onları almadan gittiği konusundaki açıklamasını kabul etmişlerdi. Rand, izleyen biri onu hâlâ Cairhien’de sansın diye almamıştı onları. Ama yine de, neden daha sonra çağırtmadığını bilmek istiyorlardı ve Rand’ın verecek yanıtı yoktu. Rand kendi kendine bir şeyler mırıldandı ve öyle hızlandı ki Min yetişmek için adımlarını açmak zorunda kaldı.

“Cadsuane’i dikkatle izle,” dedi Rand. “Sen de, Morr. Kadın bir tür Aes Sedai entrikası peşinde, ama ne olduğunu görebiliyorsam kavrulayım. Bilmiyorum. Bir şey var...”

Bir taş duvar Min’in arkasından vurdu sanki; bir kükreme ve çatırtı duyduğunu sandı. Ve sonra Rand onu çeviriyordu –yerde mi yatıyordu?– ve o sabah mavisi gözlerde gördüğünü hatırladığı ilk korku dolu ifade ile bakıyordu. Ancak Min öksürerek doğrulup oturduğu zaman soldu o korku. Hava toz doluydu! Ve sonra koridoru gördü.

Rand’ın kapısının önündeki Kızlar gitmişti. Kapı kanatlarının kendisi, duvarın büyük kısmı gitmişti ve karşı duvarda hemen hemen aynı büyüklükte, kocaman bir delik vardı. Toza rağmen Min dairenin içini, yıkımın içini açıkça görebiliyordu. Her yerde dev moloz yığınları vardı ve yukarıda, tavan gökyüzüne açılıyordu. Molozlar arasında yanan ateşlere döne döne kar yağıyordu. Rand’ın yatağının dev, siyahağaçtan direklerinden biri parçalanmış taşların arasında yanıyordu. Min dışarıdaki, kar yağışı ile perdelenmiş basamaklı kuleleri görebildiğini fark etti. Sanki Güneş Sarayı’nın üzerine dev bir çekiç inmişti. Ve Cadsuane’i görmek üzere çıkmak yerine orada olsalar... Min ürperdi.

“Ne?..” diye başladı titrek bir sesle, sonra faydasız sorudan vazgeçti. Ne olduğunu her aptal görebilirdi. “Kim?” diye sordu bunun yerine.

Tozla kaplanmış, saçları darmadağın olmuş, ceketlerinde yırtıklar açılmış iki adam koridor boyunca yuvarlanmış gibi görünüyorlardı ve belki yuvarlanmışlardı da. Min kapılardan, hatırladıklarından on adım daha uzakta olduğunu düşündü. Kapıların eskiden olduğu yerden. Uzakta endişeli bağırışlar yükseldi, koridorlar boyunca yankılandı. İki adam da yanıt vermedi ona.

“Sana güvenebilir miyim, Morr?” diye sordu Rand.

Fedwin onun gözlerine baktı. “Canınızla, Lord Ejder,” dedi basitçe.

“Sana bunu emanet ediyorum,” dedi Rand. Parmakları Min’in yanağına sürtündü, sonra aniden ayağa kalktı. “Onu kendi canınla koru, Morr.” Çelik kadar sert bir ses. Ölüm kadar kasvetli. “Hâlâ Saray’daysalar, kapıyol açmaya çalışmanı hissederler ve daha sen bitiremeden saldırırlar. Zorunlu kalmadığın sürece hiç yönlendirme, ama hazır ol. Onu hizmetkâr bölümüne götür ve ona ulaşmaya çalışan herkesi, her şeyi öldür. Herkesi!”

Min’e son bir bakış fırlattıktan sonra –ah, Işık, başka zaman olsa, o bakışları gördükten sonra mutlu ölebileceğini düşünürdü Min!– koşarak yıkım sahnesinden uzaklaştı. Min’den uzaklaştı. Onu her kim öldürmeye çalışmışsa, onun peşinde olmalıydı.

Morr tozlu eliyle Min’in kolunu okşadı ve çocuksu bir sırıtış bahşetti. “Endişelenme, Min. Ben sana göz kulak olurum.”

Ama Rand’a kim göz kulak olacaktı? Sana güvenebilir miyim, diye sormuştu, öğrenme isteği ile gelen ilk kişilerden olan bu oğlana. Işık, onu kim güvende tutacaktı?

Rand köşeyi döndü ve elini duvara yaslayarak Kaynak’ı kavradı. Biri onu öldürmeye çalışmışken Min’in sendelediğini görmesini istememesi aptalcaydı, ama istemiyordu işte. Herhangi biri değildi onu öldürmeye çalışan. Bir erkekti, Demandred ya da belki sonunda geri dönen Asmodean. Belki ikisi birden; bir tuhaflık vardı, sanki örgü farklı yönlerden gelmiş gibi. Yönlendirmeyi çok geç hissetmişti, bir şey yapamamıştı. Kendi dairesinde ölecekti. Ölmeye hazırdı. Ama Min değil, hayır, Min değil. Elayne ona sırtını döndüğünden, daha iyi durumdaydı. Ah, Işık, öyleydi!

Kaynak’ı kavradı ve saidin eriyik, soğuk ve dondurucu sıcakla birlikte, yaşam ve tatlılıkla, pislik ve ölümle birlikte içine aktı. Midesi burkuldu ve önündeki koridoru çift görmeye başladı. Bir an, bir yüz gördüğünü sandı. Gözleri ile değil; kafasının içinde. Titreşen, tanımadığı bir adam geldi ve gitti. Boşluk’un içinde yüzerek Güç doldu.

Kazanamayacaksın, dedi Lews Therin’e. Ben ölürsem, ben olarak ölürüm!

Ilyena’yı uzaklara göndermeliydim, diye fısıldayarak karşılık verdi Lews Therin. O zaman yaşardı.

Rand duvarı ittirerek doğrulurken sesi bastırdı ve becerebildiğince sessiz bir biçimde, hafif adımlarla, duvar halıları ile süslü duvarlar boyunca, altın işlemeli sandıkların, kırılgan altın rengi porselenler ve fildişi biblolar sergileyen dolapların çevresinden süzülerek Saray koridorlarında ilerledi. Gözleri saldırganları arıyordu. Cesedini bulmadan tatmin olmazlardı, ama kaderini ta’veren’liği sayesinde atlatarak hayatta kalmış olması olasılığına karşı dairesine yaklaşırken çok dikkatli davranırlardı. Onun kıpırdanıp kıpırdanmadığını görmek için beklerlerdi. Boşluk’ta Güç’le, bir insanın ölmeden becerebildiğince birdi. Boşluk’ta, bir kılıçla olduğu gibi, çevresi ile birdi.

Her yönden bağırışlar ve feryatlar yükseliyordu, biri çığlık atarak neler olduğunu soruyor, diğerleri Yenidendoğan Ejder’in delirdiğini haykırıyordu. Kafasının içindeki, Alanna’nın kendisi olan kızgın düğüm pek az teselli veriyordu. Kadın, bütün sabah olduğu gibi, şimdi de Saray’ın dışındaydı, belki şehir duvarlarının dışındaydı. Min’in de uzakta olduğunu diledi. Bazen o ya da bu koridorda erkek ve kadınlar görüyordu, daha çok siyah ceketli hizmetkârlar, koşuyor, düşüyor, kalkıp yine koşuyorlardı. Onu görmediler. İçindeki Güç’le, her fısıltıyı duyuyordu. Hafif adımlarla koşan yumuşak çizmelerin fısıltısını da.

Üzeri porselen dolu uzun bir masanın yanında sırtını duvara vererek kendi çevresine Ateş ve Hava ördü ve Katlanmış Işık’a sarınarak kıpırdamadan durdu.

Kızlar belirdi, bir sürüsü, peçelerini takmışlardı. Onu görmeden koşarak geçtiler. Onun dairesine gidiyorlardı. Onların peşine takılmasına izin veremezdi Rand; söz vermişti, ama savaşmalarına izin vermeye söz vermişti, onları katliama götürmeye değil. Demandred’i ve Asmodean’ı bulduğunda, Kızların tek yapabileceği ölmek olurdu ve Rand’ın ezberlemesi, listesine eklemesi gereken beş ismi vardı şimdiden. Söz vermek, sözünü tutmak zorunda kalmıştı. Sırf verdiği söz yüzünden ölmeyi hak ediyordu!

Kartallar ve kadınlar ancak kafes içinde güvende tutulabilirler, dedi Lews Therin, bir yerden alıntı yapar gibi, sonra aniden, Kızların sonuncusu da kaybolunca ağlamaya başladı.

Rand, yavaş yavaş dairesinden uzaklaşan, ileri geri yaylar çizerek yoluna devam etti. Katlamış Işık pek az Güç kullanırdı –o kadar az ki, tam tepesinde durmadığı sürece saidin kullanımını hiçbir erkek sezemezdi– ve ne zaman biri onu görecek gibi olsa onu kullandı. Ona saldıranlar, onun orada olması ihtimalini düşünerek saldırmamışlardı dairesine. Saray’da göz ve kulakları vardı. Belki onu dairesinden çıkaran ta’veren’liğiydi, eğer bir ta’veren kendi üzerinde etkili olabiliyorsa, belki de yalnızca tesadüftü, ama belki de Desen’i çekiştirmesi, onun öldüğünü ya da yaralandığını düşünen saldırganları uzanabileceği bir yere getirirdi. Bu düşünce üzerine Lews Therin güldü. Rand adamın beklenti içinde ellerini birbirine sürttüğünü hissedebiliyordu.

Peçeli Kızlar koşarak geçerken üç kez daha Güç’ün arkasına saklandı ve bir kez Cadsuane’in altı Aes Sedai’nin başında koridorda süzülürcesine geçtiğini gördü ve o kadınların Cadsuane dışında hiçbirini tanımıyordu. Avlanıyor gibi görünüyorlardı. Rand’ın gri saçlı Aes Sedai’den korktuğu söylenemezdi tam olarak. Hayır, elbette korkmuyordu! Ama o ve arkadaşlarının gözden kaybolmasını bekledi ve ancak ondan sonra örgüyü salıverdi. Lews Therin Cadsuane’e gülmedi. O gidene kadar ölüm kadar sessiz kaldı.

Rand duvardan uzaklaştı, sağ yanında bir kapı açıldı ve Ailil dışarı baktı. Rand kadının dairesinin yakınlarında olduğunu bilmiyordu. Ailil’in omzunun arkasında, kulaklarında şişman, altın halkalar olan, sol yanağından burun halkasına uzanan, madalyon yolu bir zincir bulunan esmer bir kadın duruyordu. Shalon, Harine din Togara’nın Rüzgârbulanı, Merana anlaşmayı haber verir vermez maiyeti ile birlikte Saray’a taşınan Atha’an Miere büyükelçisi. Shalon Rand’ın ölmesini istiyor olabilecek bir kadınla görüşüyordu. Onu görünce gözleri yuvalarından fırladı.

Rand becerebildiğince nazik davrandı, ama hızlı hareket etmeliydi. Kapı açıldıktan birkaç dakika sonra biraz hırpalanmış Ailil’i kendi yatağının altına, Shalon’un yanına tıkıyordu. Belki de olan bitenlerde rol oynamamışlardı. Belki. İşi güvenceye almak üzülmekten iyiydi. Ailil’in tomar yapılıp ağızlarına tıkılmış eşarplarının üzerinden dik dik ona bakan iki kadın, Rand’ın ayak ve el bileklerini bağlamakta kullandığı, çarşaftan yırtılmış şeritlere karşı mücadele ederek kıvranıyorlardı. Shalon’un kalkanını bağlayıp bırakmıştı ve düğüm çözülmeden bir iki gün dayanırdı, ama fazla zaman geçmeden biri onları bulur, bağlarını keserdi.

O kalkan hakkında endişelenerek kapıyı araladı, koridoru kontrol etti ve boş koridor boyunca seğirtti. Rüzgârbulan’ı yönlendirmek üzere serbest bırakamazdı, ama bir kadına kalkan koymak azıcık Güç’le yapılacak iş değildi. Saldırganlardan biri yakındaysa... Ama bu koridoru kesen koridorlarda da kimseyi göremedi.

Ailil’in dairesinden elli adım uzakta koridor kare korkulukla, mavi mermerden bir balkona açılıyordu. Balkonun yanında geniş basamaklar vardı ve yüksek, tavanı tonozlu, kare şeklinde bir odaya bakıyordu. Karşıda buna benzer bir balkon daha vardı. Duvarlara asılmış on adım uzunluğundaki duvar halıları, keskin desenler halinde, gökyüzüne süzülen kuşlar betimliyordu. Aşağıda Dashiva durmuş çevresine bakıyor, kararsızca dudaklarını yalıyordu. Gedwyn ve Rochaid de yanındaydı! Lews Therin öldürmekten bahsetmeye başladı.

“...size söylüyorum, ben hiçbir şey hissetmedim,” diyordu Gedwyn. “O öldü!”

Ve Dashiva Rand’ın merdivenin başında durduğunu gördü.

Tek uyarı, Dashiva’nın yüzünü çarpıtan ani hırlama oldu. Dashiva yönlendirdi ve Rand düşünecek zaman bulamadan kendi çevresine Hava, Ateş ve Toprak ördü –sık sık olduğu gibi ne ördüğünü bilmiyordu–; örgüyü tamamen kendisi mi yaratıyor, yoksa Lews Therin saidin’i ele mi geçirdi bilemiyordu. Dashiva’dan fırlayan ateş patladı, mermerleri parçaladı, Rand’ı koridora savurdu. Rand kozası içinde sekti, yuvarlandı.

O engel şerateş dışında her şeyi dışarıda tutardı. Nefes alınacak hava dahil. Rand nefes nefese örgüyü salıverdi ve havada patlamalar çınlarken, toz hâlâ asılı dururken ve kırık mermer parçaları yuvarlanırken yerde süründü. Ama nefes alma ihtiyacı kadar, Güç’ü dışarıda bırakabilen bir örgü onu içeride de tutacağı için bırakmıştı. Kaymayı bitirmeden Ateş ve Hava ördü, ama Katlanmış Işık’tan çok daha farklı bir şekilde ördü. Sol elinden ince, kırmızı teller sıçradı, arada kalan taş duvarları aşarak Dashiva ve diğerlerinin durduğu yere doğru yayıldı. Sol elinden, Hava’yla örülmüş Ateş’ten alev topları, sayamayacağı kadar hızlı bir şekilde fırladı ve taşı yakarak geçtikten sonra o odada patladılar. Saray tek bir kesintisiz kükreme ile sarsıldı. Çöken toz yine kalktı, taş parçaları sekti.

Ama Rand hemen kalkmış, Ailil’in dairesinin önünden koşarak geçiyordu. Saldıran ve aynı noktada kalan adam ölmek istiyor demekti. O ölmeye hazırdı, ama şimdi değil. Sessizce hırlayarak bir başka koridora daldı, dar hizmetkâr merdiveninden indi ve aşağı kata vardı.

Göz açıp kapayana dek fırlatabileceği ölümcül örgüler hazırlayarak, dikkatle Dashiva’yı gördüğü yere döndü.

Hepsini en baştan öldürmeliydim, dedi Lews Therin nefes nefese. Hepsini öldürmeliydim!

Rand onun veryansın etmesine izin verdi.

Büyük oda ateşle süpürülmüş gibiydi. Duvar halılarından geriye, alevlerin yaladığı kömürleşmiş parçalar kalmıştı ve zemine, duvarlara bir adım genişliğinde kocaman delikler açılmıştı, Rand’ın inmek üzere olduğu merdiven, yarısında üç metrelik bir boşlukla sona eriyordu. Üç adamdan iz yoktu. Tamamen kavrulmuş olamazlardı. Bir şey kalmalıydı.

Siyah ceketli bir hizmetkâr odanın karşı yanındaki minik kapıdan ihtiyatla başını uzattı. Gözleri Rand’a takıldı, arkaya devrildi ve adam öne yığıldı. Bir başka hizmetkâr bir koridordan uzandı, sonra eteklerini topladı ve ciğerlerini paralarcasına, Yenidendoğan Ejder’in Saray’daki herkesi öldürdüğünü haykırarak geldiği yoldan geri koştu.

Rand yüzünü buruşturarak odadan çıktı. Ona zarar veremeyen insanları korkutmak konusunda çok iyiydi. Yok etmek konusunda çok iyi.

Yok etmek ya da yok edilmek, diye güldü Lews Therin. Senin seçimine kalmışken, aralarında bir fark var mı?

Saray’da bir yerde, bir adam bir kapıyol açacak kadar kuvvetle yönlendirdi. Dashiva ve diğerleri kaçıyor muydu? Yoksa kaçtıklarını düşünmesini mi istiyorlardı?

Artık saklanmaya zahmet etmeden Saray koridorlarında yürüdü. Başka herkes saklanıyor gibiydi. Gördüğü birkaç hizmetkâr çığlıklar atarak kaçtılar. Saidin’le patlamacasına dolu bir halde, onu Dashiva gibi kesin bir biçimde yok etmeye çalışan ateş ve buzla dolu bir halde, ruhuna işlemeye çalışan lekeyle dolu bir halde, koridor koridor avlandı. Öldürme arzusu ile dolmak için Lews Therin’in perişan kahkahalarına ihtiyacı yoktu.

İleride siyah bir ceket gördü ve eli hemen fırladı, ateşler aktı, patladı, iki koridorun kesiştiği yerdeki köşeyi parçaladı. Rand örgüyü dindirdi, ama salıvermedi. Adamı öldürmüş müydü?

“Lord Ejder,” diye bağırdı bir ses parçalanmış taşların arkasından, “benim, Narishma! Flinn de yanımda!”

“Sizi tanımadım,” diye yalan söyledi Rand. “Buraya gelin.”

“Bence kanınız ateşli,” diye seslendi Flinn. “Bence herkes sakinleşene kadar beklemeliyiz.”

“Evet,” dedi Rand yavaşça. Gerçekten de Narishma’yı öldürmeye mi çalışmıştı? Lews Therin’i bahane olarak ileri sürebileceğini sanmıyordu. “Evet, en iyisi bu olur. Bir süre için.” Yanıt gelmedi. Uzaklaşan çizme sesleri mi duymuştu? Ellerini zorla indirdi ve başka yöne döndü.

Saatlerce Saray’ı araştırdı ve Dashiva ile diğerlerinden iz bulamadı. Bomboş koridorları, büyük salonları, hatta mutfakları aradı. Hiçbir şey bulamadı, hiçbir şey öğrenemedi. Hayır. Bir şey öğrendiğini fark etti. Güven bir hançer gibiydi ve kabzası da ucu kadar keskindi.

Sonra acı buldu.

Güneş Sarayı’nın derinliklerindeki küçük, taş duvarlı oda, bir şöminesi olmamasına rağmen sıcaktı, ama Min üşüdüğünü hissediyordu. Minik, tahta masanın üzerindeki üç yaldızlı lamba yeterinden de fazla ışık veriyordu. Rand, biri Saray’ı yerle bir etmeye çalışsa bile, o odadan Min’i kaçırabileceğini söylemişti. Şaka yapıyormuş gibi konuşmamıştı.

Min Illian tacını kucağında tutarak Rand’ı izledi. Rand’ın Fedwin’i izlemesini izledi. Tacın üzerindeki elleri gerildi ve defne yapraklarının arasına gizlenmiş o minik kılıçlar batınca hemen gevşetti onları. Ejder Tahtı moloz yığınının içine gömülü yaldızlı kıymık parçalarına dönüşmüşken tacın ve asanın sağlam kalması tuhaftı. Sandalyenin yanındaki büyük, deri çantada Rand’ın kurtarabildiği başka eşyaları vardı. Kılıç kemeri ve kını içindeki kılıcı çantaya yaslanmıştı. Min’in düşüncesine göre, tuhaf bir eşya seçimi.

Seni beyinsiz ahmak, diye düşündü. Gözünün önündekini düşünmemek onun kaybolmasını sağlamaz.

Rand toz ve çiziklerle kaplanmış, ceketi yırtılmış halde, bağdaş kurup yere oturmuştu. Yüzü taştan oyulmuş gibiydi. Gözünü kırpmadan Fedwin’i izliyor gibiydi. Oğlan da bacaklarını açmış, yerde oturuyordu. Fedwin dilini dişlerinin arasına kıstırmış, tahta bloklardan kule yapmaya dalmıştı. Min kuvvetle yutkundu.

Onu “koruyan” oğlanın küçük bir çocuğun zihnine sahip olduğunu fark ettiğinde hissettiği dehşeti hâlâ hatırlayabiliyordu. Hüzün de sürüyordu –Işık, gerçekten de yalnızca bir çocuktu bu! bu doğru değildi!– ama Rand’ın oğlana koyduğu kalkanın hâlâ yerinde olduğunu umuyordu. Fedwin’i, “Min’i güvende tutmak için bir kule yapmak üzere” Güç kullanarak duvardan taşlar çekmek yerine bu tahta bloklarla oynamaya ikna etmek kolay olmamıştı. Ve sonra, Rand gelene kadar kendisi oturmuş, ona göz kulak olmuştu. Ah, Işık, ağlamak istiyordu. Fedwin’den çok Rand için.

“Kendini derinlere saklıyorsun gibi.”

Kapıdan gelen gür ses sözlerini bitirmeden Rand ayağa fırlamış, Mazrim Taim’e dönmüştü. Her zamanki gibi, çengel burunlu adam kollarına mavi ve altın rengi Ejderler tırmanan siyah ceket giymişti. Diğer Asha’manların aksine, onun yüksek yakasında ne Kılıç, ne Ejder vardı. Esmer yüzü Rand’ınki kadar ifadesizdi. Şimdi, Taim’e bakarken, Rand dişlerini gıcırdatıyor gibiydi. Min gizlice kol yenindeki hançeri gevşetti. İki adamın çevresinde de aynı sayıda hale ve imge dans ediyordu, ama onu aniden ihtiyatlı kılan bir görü değildi. Daha önce de birini öldürüp öldürmemeyi düşünen adam görmüştü, şimdi de görüyordu.

“Buraya saidin tutarak mı geliyorsun, Taim?” dedi Rand, aşırı yumuşak bir sesle. Taim ellerini açtı ve Rand, “Bu daha iyi,” dedi. Ama gevşemedi.

“Aiellerle dolu koridorlardan geçerek buraya gelirken kazayla hançerlenebileceğimi düşündüm yalnızca,” dedi Taim. “Heyecanlı görünüyorlardı.” Gözleri Rand’dan hiç ayrılmadı, ama Min hançerine dokunduğunu adamın fark ettiğinden emindi. “Anlaşılır bir şey, elbette,” diye devam etti Taim. “Yukarıda gördüklerimden sonra seni hayatta gördüğüme ne kadar sevindiğimi anlatamam. Kaçakları raporlamaya geldim. Normalde zahmet etmezdim, ama bunlar Gedwyn, Rochaid, Torval ve Kisman. Altara’daki olaylardan hoşnut olmamışlar gibi, ama bu kadar ileri gidecekleri hiç aklıma gelmezdi. Seninle ayrılan adamların hiçbirini görmedim.” Bir anlığına bakışları Fedwin’e kaydı. Ama yalnızca bir anlığına. “Başka... zayiat mı verildi? Dilersen bunu yanıma alırım.”

“Onlara gözüme görünmemelerini söyledim,” dedi Rand sert bir sesle. “Ve Fedwin ile ben ilgilenirim. Fedwin Morr, Taim; ‘bu’ değil.” Küçük masaya doğru geriledi ve lambaların arasında duran gümüş bir kadehi aldı. Min’in nefesi kesildi.

“Köyümdeki Bilge her şeyi tedavi edebilirdi,” dedi Rand, Fedwin’in yanında diz çökerken. Bir şekilde, bakışlarını Taim’den ayırmadan oğlana gülümsemeyi başardı. Fedwin mutlu mutlu gülümseyerek karşılık verdi ve kadehi almaya çalıştı, ama Rand uzatarak kendisi içirdi. “Bitkiler hakkında, karşıma çıkan herkesten daha fazla bilgisi vardı. Ondan biraz ders aldım, hangilerinin güvenli olduğu, hangilerinin olmadığı hakkında.” Rand kadehi uzaklaştırırken Fedwin içini çekti. Rand oğlanı göğsüne bastırdı. “Uyu, Fedwin,” diye mırıldandı.

Gerçekten de oğlan uykuya dalacak gibi görünüyordu. Gözleri kapandı. Göğsü daha ağır kalkıp inmeye başladı. Yavaşladı. Ve durdu. Dudaklarındaki gülümseme hiç silinmedi.

“Şarabına biraz bir şey koydum,” dedi Rand yumuşak sesle, Fedwin’i yere yatırırken. Min’in gözleri yanıyordu, ama ağlamayacaktı. Ağlamayacaktı!

“Düşündüğümden de zorlusun,” diye mırıldandı Taim.

Rand ona sert, vahşi bir gülümseme ile baktı. “Kaçak listene Corlan Dashiva’yı da ekle, Taim. Siyah Kule’yi bir daha ziyaret ettiğimde, Hain Ağacı’nda onun kellesini görmeyi bekliyorum.”

“Dashiva mı?” diye hırladı Taim, gözleri şaşkınlıkla irileşerek. “Dediğin gibi olacak. Siyah Kule’yi bir daha ziyaret ettiğinde.” Çabucak kendini topladı ve bir kez daha cilalı bir heykel gibi oldu. Min adamın görülerini okuyabilmeyi nasıl da diliyordu.

“Siyah Kule’ye dön ve bir daha buraya gelme.” Rand ayağa kalkarak Fedwin’in cesedinin üzerinden diğer adama baktı. “Bir süre dolanabilirim.”

Taim azıcık eğildi. “Emredersin.”

Kapı onun arkasından kapanırken Min uzun bir nefes verdi.

“Zaman harcamanın anlamı yok, harcanacak zaman da yok,” diye mırıldandı Rand. Min’in önünde diz çökerek tacı aldı ve çantanın içine, diğer eşyaların yanına koydu. “Min, art arda kurt kovalayan bir köpek sürüsü olduğumu düşünüyordum, ama öyle görünüyor ki kurt benim.”

“Kavrul,” diye nefes verdi Min. İki elini onun saçlarına dolayarak gözlerinin içine baktı. Şimdi mavi, şimdi gri, tıpkı gün doğumundaki sabah göğü gibi. Ve kuru. “Ağlayabilirsin, Rand al’Thor. Ağlarsan erimezsin!”

“Gözyaşları için de zamanım yok, Min,” dedi Rand nazikçe. “Bazen, köpekler kurdu yakalıyor ve yakalamadıklarını diliyorlar. Bazen kurt onlara dönüyor ve pusu kurup bekliyor. Ama ilk önce, kurdun kaçması gerek.”

“Ne zaman gidiyoruz?” diye sordu Min. Rand’ın saçlarını bırakmadı. Onu asla bırakmayacaktı. Asla.

30
Başlangıçlar

Perrin bir eliyle kürk astarlı pelerinini tutarak Sağlam’ın kendi dilediği gibi yürümesine izin verdi. Sabah ortası güneşi ısı vermiyordu ve Abila’ya uzanan yoldaki, araba tekerlekleri ile oyuk oyuk olmuş kar ayak kaydırıyordu. O ve bir düzine yol arkadaşı yolu, ağır ağır ilerleyen iki öküz arabası ve sade, kasvetli yünlüler içindeki bir avuç köylü ile paylaşıyordu. Hepsi başlarını eğmiş, ne zaman bir esinti yükselse şapkalarını ya da başlıklarını tutarak, ama bunun dışında ayaklarının altındaki yere odaklanarak, bata çıka ilerliyorlardı.

Arkasında, Neald’ın alçak sesle edepsiz bir espri yaptığını duydu; Grady yanıt olarak homurdandı ve Balwer burnunu çekti. Üç adamın hiçbiri, Amadicia sınırını geçtiklerinden beri, bu son ay içinde gördüklerinden ve işittiklerinden ya da onları ileride neler beklediğinden etkilenmiş görünmüyordu. Edarra başlığının kaymasına izin verdiği için Masuri’yi fena azarlıyordu. Edarra ve Carelle, pelerinlerine ek olarak şallarını kafalarına ve omuzlarına dolamıştı, ama ata binmenin gerekliliğini itiraf etmiş olmalarına rağmen bol eteklerini değiştirmeyi reddetmişlerdi, bu yüzden kara çoraplı bacakları dizlerinin üzerine dek sıyrılmıştı. Soğuk onları hiç etkilemiyor gibiydi; onları etkileyen yalnızca karın yabancılığıydı. Carelle sessizce, yüzünü saklamazsa neler olacağı konusunda Seonid’e ders vermeye başladı.

Elbette, yüzünü fazla erken gösterirse kadının korkması gereken en küçük şey kayışla dövülmek olurdu ve bunu hem o, hem de Bilgeler çok iyi biliyordu. Sıradan pelerinler içinde en arkadan gelen, Aes Sedailerin üç Muhafızının her an kılıç çekip kaçacak yol açmalarının gerekeceğini bilen adamlar olduğunu bilmek için Perrin’in dönüp arkasına bakması gerekmiyordu. Şafakta, kamptan yola çıktıklarından beri böyleydiler. Eldivenli başparmağını kemerinde asılı duran balta boyunca gezdirdi, sonra aniden yükselen rüzgâr savuramasın diye pelerinini toparladı. Bu iş kötü giderse. Muhafızlar haklı çıkardı.

Sol tarafta, yolun kasabanın kenarı boyunca uzanan donmuş bir derenin üzerindeki tahta köprü ile kesiştiği yerin hemen berisinde, dibine kar yığılmış geniş, kare şeklindeki taş platformun üzerinde, karın içinden kömürleşmiş kütükler çıkıyordu. Yenidendoğan Ejder’e sadakatini ilan etmekte yavaş davranan yerel lord kırbaçlandığı ve tüm malları elinden alındığı için şanslıydı. Köprüde duran bir grup adam atlıların yaklaşmasını izliyordu. Perrin miğfer ya da zırh görmedi, ama adamların her biri pelerinlerine ek olarak mızrak ya da arbalet de tutuyordu. Birbirleriyle konuşmuyorlardı. Yalnızca, yüzlerinin önünde kıvrılan buharların arasından izliyorlardı. Kasabanın çevresinde, kasabadan çıkan her yolda, iki bina arasındaki her boşlukta başka nöbetçiler vardı. Bu Haberci’nin ülkesiydi, ama Beyazpelerinler ve Kral Ailron’un ordusu hâlâ ülkenin büyük kısmını kontrol altında tutuyordu.

“Onu getirmemekte haklıydım,” diye mırıldandı Perrin, “ama yine de bedelini ödeyeceğim.”

“Elbette ödeyeceksin,” diye hıhladı Elyas. Son on beş senesini yaya olarak geçirmiş bir adam olarak, fare tüyü rengi iğdiş atını oldukça iyi idare ediyordu. Gallenne ile zar atarken siyah tilki kürkü ile astarlanmış bir pelerin edinmişti. Perrin’in diğer yanında at süren Aram Elyas’a karanlık karanlık baktı, ama sakallı adam onu görmezden geldi. İyi anlaşamıyorlardı. “Bir kadın söz konusu olduğunda, borçlu olsa da olmasa da, bir erkek her zaman bedelini öder. Ama ben haklıydım, değil mi?”

Perrin başını salladı. İstemeye istemeye. Gizlice, dolaylı olarak da olsa, karısı hakkında bir başka adamdan tavsiye almak hâlâ doğru gelmiyordu, ama işe yarıyor gibiydi. Elbette, Faile karşısında sesini yükseltmek Berelain karşısında sesini yükseltmemek kadar zordu, ama bu, sonuncusunu sık sık, ilkini defalarca başarmıştı. Elyas’ın tavsiyelerine harfi harfine uymuştu. Eh, çoğuna. Becerebildiğince. O diken diken kıskançlık kokusu Berelain görününce hâlâ alevleniyordu, ama diğer yandan, ağır ağır güneye ilerlerken incinmişlik kokusu kaybolmuştu. Yine de Perrin huzursuzdu. Ona kararlılıkla, bu sabah onunla gelmeyeceğini söylediğinde, Faile hiç itiraz etmemişti! Hatta... memnun kokmuştu! Başka şeylerin yanı sıra, ki aralarında şaşkınlık da vardı. Peki, nasıl aynı anda hem memnun, hem öfkeli olabiliyordu? Hiçbiri yüzüne yansımıyordu, ama Perrin’in burnu yalan söylemezdi. Bir şekilde, kadınlar hakkında ne kadar çok şey öğrenirse o kadar az biliyor gibiydi!

Sağlam’ın toynakları boş gümbürtülerle tahtaları dövmeye başladığında köprüdeki nöbetçiler kaşlarını çattılar, silahlarını yokladılar. Haberci’yi takip eden her zamanki tuhaf insan karışımından oluşuyorlardı, üstlerine fazla bol gelen ipek ceketler içinde pis yüzlü adamlar, yaralı yüzlü sokak kabadayıları ve pembe yanaklı çıraklar, aylardır eskiden güzel olan yünlülerin içinde uyuyormuş gibi görünen eski tüccarlar ve zanaatkârlar. Ama silahları bakımlıydı. Adamların bazılarının bakışları hararetliydi; kalanları daha ihtiyatlıydı, yüzleri tahta gibiydi. Pisliğe ek olarak, heves, endişe, hararet, korku kokuyorlardı.

Geçmelerini engellemeye kalkışmadılar, yalnızca gözlerini kırpmadan izlediler. Perrin’in işittiklerine bakarak, ipekli hanımlardan paçavralar içindeki dilencilere kadar çeşit çeşit insan, kişisel olarak teslim olmanın fazladan nimet kazandıracağı umudu ile Haberci’ye geliyordu. Ya da belki fazladan koruma için. İşte bu yüzden, yanında bir avuç adam ile birlikte bu yana gelmişti. Gerekirse Masema’yı korkutacaktı, eğer Masema korkutulabiliyorsa, ama adama savaş vermeden ulaşmaya çalışmak daha iyi bir yolmuş gibi görünmüştü. O ve diğerleri kısa köprüyü geride bırakana, Abila’nın taş döşeli yollarına çıkana kadar o nöbetçilerin bakışlarını sırtında hissetti.

Abila büyükçe bir kasabaydı, pek çok yüksek gözetçi kulesi, dört kat yüksekliğinde pek çok binası vardı ve her biri arduvaz çatılıydı. Orada burada, bir hanın ya da bir tüccar evinin yıkıldığı yerde, iki bina arasında taş ve kütükten moloz yığınları duruyordu. Haberci ticaretle kazanılan bir serveti, içki âlemleri ve takipçilerinin edepsiz davranışlar dediği şeyler kadar çok kınıyordu. Adam çok şeyi kınıyordu ve duygularını şiddetli örneklerle belli ediyordu.

Sokaklar insan doluydu, ama Perrin ve arkadaşlarından başka atlı yoktu. Kar uzun zaman önce ezilmiş, ayak bileklerine dek gelen yarı çamura dönüşmüştü. Pek çok öküz arabası ağır ağır kalabalığın içinde ilerliyordu, ama pek az at arabası vardı ve binek araba yoktu. Yıpranıp atılmış ya da muhtemelen çalınmış giysiler giyenler dışında, herkes kasvetli yünlülere bürünmüştü. Çoğu insan hızla yürüyordu, ama yoldaki insanlar gibi, başlarını yerden kaldırmıyorlardı. Acele etmeyenler silah taşıyan, düzensiz adam gruplarıydı. Sokaklarda daha çok kir ve korku kokusu hâkimdi. Perrin’in tüyleri diken diken oldu. En azından, iş buna gelirse, duvarsız bir kasabadan çıkmak içine girmekten daha zor olmayacaktı.

“Lordum,” diye mırıldandı Balwer, o moloz yığınlarından birinin yanına geldiklerinde. Perrin’in baş sallaması üzerine çekiç burunlu atını kenara çekti ve kahverengi pelerinine sıkı sıkı sarınarak başka yöne döndü. Burada bile olsa, kuruyup gitmiş gibi görünen, ufak tefek adamı yalnız başına yollamak Perrin’i endişelendirmiyordu. Bir sekreter olarak, bu gezilerde şaşırtıcı derecede çok bilgi ediniyordu. Adam yaptığı işi bilir gibiydi.

Perrin Balwer’i aklından çıkararak kendisinin gelme amacına odaklandı.

Haberci’nin nerede kaldığını öğrenmek için, yüzünde esrik bir ışık olan, leylek gibi bir genç adama tek bir soru sorması yeterli oldu. Tüccarın evini bulmak için sokakta üç adama daha başvurdu. Beyaz mermerden süslemeleri ve pencere çerçeveleri olan, gri taştan, dört katlı bir evdi. Masema para hırsını onaylamıyordu, ama onaylayanların konutlarını kabullenmeye razıydı. Diğer yandan, Balwer adamın çatısı damlatan çiftlik evlerinde de kaldığını ve aynı ölçüde tatmin olduğunu söylemişti. Masema yalnızca su içiyordu ve nereye giderse gitsin fakir bir dulu işe alıyor, iyi de olsa kötü de, onun pişirdiklerini yiyor ve şikâyet etmiyordu. Adam öyle çok kadını dul bırakmıştı ki, bu iyilikseverliği hesaba katmak Perrin’in içinden gelmiyordu.

Başka yerlerde sokakları dolduran kalabalıklar bu yüksek evin önünde yoktu, ama köprüdekilere benzeyen silahlı korumalar bunu telafi ediyordu neredeyse. Küstah bir alayla sırıtmayanlar Perrin’e asık suratlarla baktılar. İki Aes Sedai yüzlerini derin başlıklarının içine gizlediler ve nefesleri başlıklarının altından beyaz buharlar halinde yükselirken başlarını eğdiler. Perrin göz ucu ile, Elyas’ın uzun bıçağının kabzasını ellediğini gördü. Baltasını okşamamak zor geliyordu.

“Yenidendoğan Ejder’den Haberci’ye bir mesaj getirdim,” diye bildirdi. Adamların hiçbiri yerinden kıpırdamayınca ekledi, “Adım Perrin Aybara. Haberci beni tanıyor.” Balwer Masema’nın ismini kullanmanın ya da Rand’a Lord Yenidendoğan Ejder dışında herhangi bir şey demenin tehlikeleri hakkında uyarmıştı onu. Perrin oraya isyan başlatmak için gitmemişti.

Masema’yı bildiğini iddia etmesi nöbetçileri canlandırmış gibiydi. Çoğu iri iri açılmış gözlerle bakıştılar ve biri koşarak içeri girdi. Kalanlar, Perrin bir âşıkmış gibi izlediler onu. Birkaç dakika sonra bir kadın kapıya geldi. Düzgün yüz hatları vardı, şakakları kırlaşmıştı, güzel, ama süssüz, yüksek yakalı, mavi yünden bir elbise giymişti. Tüccarın kendisi de olabilirdi. Masema ona konukseverlik sunanları sokağa atmıyordu, ama hizmetkârları ya da çiftlik işçileri genelde “Lord Ejder’in ihtişamının haberini yayan” çetelerden birinde buluyorlardı kendilerini.

“Benimle gelirseniz, Aybara Efendi,” dedi kadın sakin sakin, “siz ve dostlarınız gelirse, sizi Lord Ejder’in, Işık ismini aydınlatsın, Habercisine götüreceğim.” Kadın sakin sakin konuşuyor olabilirdi, ama kokusu dehşet doluydu.

Perrin Neald ile Muhafızlara onlar geri dönene kadar atlara göz kulak olmalarını söyledikten sonra, kalanlar ile birlikte kadının peşinden içeri girdi. İçerisi karanlıktı, birkaç lamba yakılmıştı ve dışarıdan fazla sıcak değildi. Bilgeler bile sinmiş görünüyordu. Korku kokmuyorlardı, ama Aes Sedailer kadar yakındılar korkmaya ve Grady ile Elyas ihtiyat, dikilmiş tüyler, arkaya yatırılmış kulaklar kokuyordu. Tuhaf bir şekilde, Aram’ın kokusu hevesliydi. Perrin adamın sırtındaki kılıcı çekmeyeceğini umdu.

Kadının onları götürdüğü geniş, halı kaplı odanın iki yanındaki şöminelerde ateşler yanıyordu. Bir generalin çalışma odası da olabilirdi, bütün masalar, sandalyelerin yarısı harita kaplıydı ve öyle sıcaktı ki Perrin pelerinini arkaya attı ve ceketinin altına iki gömlek giydiği için pişman oldu. Ama hemen bakışlarını bir mıknatısın demir tozlarını çektiği gibi çeken, odanın ortasında duran Masema’ydı. Adamın yüzünde karanlık bir ifade vardı, kaşlarını çatmıştı. Saçlarını tıraşlamıştı ve bir yanağında solgun, üçgen bir yara izi vardı. Kırışık gri ceket ve yıpranmış çizmeler giymişti. Derine gömülmüş gözleri kara bir ateşle yanıyordu ve kokusu... Perrin’in, çelik kadar sert, bıçak kadar keskin, vahşi bir yoğunlukla titreşen o koku için bulabildiği tek tanım delice idi. Ve Rand bu adama tasma takabileceğini düşünüyordu, öyle mi?

“Demek sensin,” diye hırladı Masema. “Yüzünü göstermeye cüret edebileceğini sanmazdım. Neler peşinde olduğunu biliyorum! Hari bir haftadan fazla zaman önce söyledi bana ve ben de yaptıklarını takip ettim.” Odanın köşesinde bir adam kıpırdandı, çıkık burunlu, kısık gözlü bir adam ve Perrin adamı daha önce fark etmediği için kendini payladı. Hari’nin yeşil ipek ceketi, kulak koleksiyonu yaptığını inkâr ettiği zaman üzerinde olandan çok daha iyiydi. Adam ellerini birbirine sürttü ve Perrin’e pis pis sırıttı, ama Masema konuşurken sessiz kaldı. Haberci’nin sesi her kelimede daha da hararetleniyordu, ama öfkeyle değil, her heceyi Perrin’in etine kazımaya kararlıymış gibi. “Lord Ejder’e gelen adamları öldürdüğünü biliyorum. Kendi krallığını kurmaya çalıştığını biliyorum! Evet, Manetheren meselesini biliyorum! Hırslarını da! İhtişam hırsını! Sen Lord Ejder’e sırtını döndün!..”

Aniden Masema’nın gözleri irileşti ve ilk defa, kokusunda öfke alevlendi. Hari boğuluyormuş gibi bir ses çıkardı ve duvara doğru gerilemeye çalıştı. Seonid ile Masuri başlıklarını indirmiş, sakin, serin yüzlerle duruyorlardı. Ne araması gerektiğini bilen herkes Aes Sedai olduklarını anlardı. Perrin Güç tutup tutmadıklarını merak etti. Bilgelerin tuttuğuna iddiaya girebilirdi. Edarra ile Carelle sessizce, aynı anda her yönü izliyorlardı ve yüzleri pürüzsüz olsa da olmasa da, Perrin savaşmaya hazır birini görmüşse, onlardı. Aynı şekilde, Grady hazırlık duygusuna siyah ceketi gibi bürünmüştü; belki o da Güç tutuyordu. Elyas açık kapıların yanında duvara yaslanmıştı, görünüşte Aes Sedailer kadar kendine hâkimdi, ama ısırmaya hazır kokuyordu. Ve Aram durmuş, ağzı bir karış açık, Masema’ya bakıyordu! Işık!

“Demek bu da doğru!” diye terslendi Masema, dudaklarından tükürükler saçarak. “Lord Ejder’in kutsal ismi aleyhine pis söylentiler yayarak yanına bu... bu!..”

“Onlar Lord Ejder’e sadakat yemini ettiler, Masema,” diye araya girdi Perrin. “Onlar Lord Ejder’e hizmet ediyor! Ya sen? Öldürmeyi bırakman için beni gönderdi. Ve seni ona götürmem için.” Kimse ona sandalye önermiyordu, bu yüzden bir sandalyedeki kâğıt yığınını ittirdi ve oturdu. Diğerlerinin de oturmasını diledi; otururken bağırmak daha zor gibiydi.

Hari kocaman kocaman açılmış gözlerle baktı ona ve Masema titriyordu. Önerilmeden oturduğu için mi? Ah. Evet.

“Ben insan isimlerinden vazgeçtim,” dedi Masema soğuk soğuk. “Ben yalnızca Lord Ejder’in, Işık onu aydınlatsın ve dünya önünde diz çöksün, Habercisiyim.” Sesine bakarak, dünya ve Işık onun dediklerini yapmazlarsa pişman olurlardı. “Henüz burada yapılacak çok iş var. Büyük işler. Lord Ejder çağırdığı zaman herkes itaat etmeli, ama kışın yolculuk etmek ağır iştir. Birkaç hafta gecikmek fark etmez.”

“Seni bugün Cairhien’e ulaştırabilirim,” dedi Perrin. “Lord Ejder seninle konuştuktan sonra, aynı şekilde geri dönersin ve birkaç gün sonra burada olursun.” Rand dönmesine izin verirse.

Masema geriledi. Dişlerini çıkararak dik dik Aes Sedailere baktı. “Güç’le çevrilen bir numara mı? Güç’le bana dokunamazsınız! Ölümlüler için ona dokunmak günahtır!”

Perrin’in ağzı açık kalacaktı neredeyse. “Yenidendoğan Ejder yönlendirebiliyor, adam!”

“Kutsal Lord Ejder diğer insanlar gibi değildir, Aybara!” diye hırladı Masema. “O cisimleşmiş Işık’tır! Çağrısına itaat edeceğim, ama bu kadınların yaptıkları pislikler bana dokunamaz!”

Perrin sandalyesinde çökerek içini çekti. Adam Aes Sedailer konusunda bu kadar kötüyse, Grady ile Neald’ın yönlendirebildiğini öğrendiğinde nasıl olacaktı? Bir an Masema’nın kafasına vurup bayıltmayı düşündü ve... Koridordan insanlar geçiyor, bir an durup baktıktan sonra yollarına devam ediyorlardı. Birinin alarm vermesi yeterli olurdu ve Abila bir mezbahaya dönerdi. “O zaman at süreriz, Haberci,” dedi ekşi ekşi. Işık, Rand bu sırrı Masema önünde durana kadar saklamasını söylemişti! Bu adam Cairhien’e at sırtında giderken nasıl yapacaktı bunu? “Ama oyalanmayacaksın. Lord Ejder seninle konuşmak için sabırsızlanıyor.”

“Ben de Lord Ejder’le konuşmak için sabırsızlanıyorum, ismi Işık’la kutsansın.” Masema’nın gözleri iki Aes Sedai’ye kaydı. Perrin’e gülümseyerek saklamaya çalıştı. Ama adam... amansız kokuyordu. “Gerçekten sabırsızlanıyorum.”

“Leydim bakıcılardan birinden şahinini getirmesini istememi diler mi?” diye sordu Maighdin. Alliandre’nin, her biri kuşların kendisi kadar zayıf olan dört şahin bakıcısından biri, başına tüylü bir başlık geçirilmiş zarif bir şahini eyerinin önündeki tüneğinden kalın eldivenli eline aldı ve gri kuşu ona doğru uzattı. Mavi uçlu kanatları olan atmaca Alliandre’nin yeşil eldivenli elindeydi. O kuş ona ayrılmıştı ne yazık ki. Alliandre bir kul olarak yerini biliyordu, ama Faile kadının en sevdiği kuştan vazgeçmek istemeyişini anlıyordu.

Başını iki yana sallamakla yetindi ve Maighdin eyerinde eğilerek demir kırı kısrağını Serçe’den uzaklaştırdı, rahatsız etmeyecek, ama Faile sesini yükseltmeden duyabilecek bir mesafeye çekildi. Altın saçlı, vakur kadın Faile’in umduğu kadar iyi bir nedime olmuştu, bilgili ve becerikliydi. En azından, eski efendilerinin yanında ne konumda olurlarsa olsunlar, Faile’in hizmetkârları arasında Lini’nin başta geldiğini ve yetkesini kullanmaya razı olduğunu öğrendikten sonra. Şaşırtıcı şekilde, bu bir sopalama gerektirmişti, ama Faile bilmiyormuş gibi yapıyordu. Yalnızca tam bir ahmak hizmetkârlarını utandırırdı. Hâlâ Maighdin ve Tallanvor meselesi vardı, elbette. Maighdin’in adamın yatağını paylaşmaya başladığından emindi ve kanıt bulsa, Lini’yi ikisinin üzerine salması gerekse bile evlendirirdi onları. Yine de, bu önemsiz bir meseleydi ve sabahını mahvedemezdi.

Şahin avına çıkmak Alliandre’nin fikriydi, ama Faile, karın her şeyi örttüğü, dalların beyaza kestiği bu seyrek ormanda at sürmeye itiraz etmemişti. Yapraklarını koruyan ağaçların yeşilliği daha da keskindi. Hava gevrekti ve yeni, taze kokuyordu.

Bain ve Chiad ona eşlik etmekte ısrar etmişlerdi, ama başlarına dolanmış shoufa’ları ile yakında çömelmiş, hoşnutsuz ifadeler ile onu izlemekteydiler. Sulin tüm Kızları alıp gelmek istemişti, ama Aiellerin yağmalarına dair yüz ayrı hikâye dolanırken, Aiel görmek insanların kaçmasına ya da kılıçlarına uzanmalarına sebep oluyordu. O hikâyelerde gerçeklik payı olmalıydı, yoksa bu kadar çok kişi Aielleri bilemezdi, ama Işık bilir kimdi onlar ve nereden gelmişlerdi, ama Sulin bile, onlar kim olursa olsun, doğuya, belki Altara’ya gittikleri konusunda hemfikirdi.

Her durumda, Abila’ya bu kadar yakınken, Alliandre’nin askerlerinden yirmi kişi ve aynı sayıda Mayeneli Kanatlı Asker yeterli koruma sağlıyordu. Ne zaman rüzgâr yükselse mızraklarındaki kırmızı ya da yeşil flamalar dalgalanıyordu. Tek kusur Berelain’in varlığıydı. Gerçi, kadının iki battaniye kalınlığındaki, kürk astarlı kırmızı pelerininin içinde titremesini izlemek kesinlikle eğlenceliydi. Mayene gerçek kış görmezdi. Bu, güzün son günleri gibiydi. Saldaea’da, kış ortasında, açıkta kalan et donar, tahta gibi olurdu. Faile derin bir nefes aldı. İçinden kahkaha atmak geçiyordu.

Bir mucize eseri kocası, sevgili kurdu, gerektiği gibi davranmaya başlamıştı. Berelain’e bağırmak ya da ondan kaçmak yerine, Perrin artık bu kadının iltifatlarına tahammül ediyordu, tıpkı dizlerinin üzerinde oynayan bir çocuğa tahammül edeceği gibi tahammül ediyordu. Ve en iyisi de, artık salıvermeyi dilediği zamanlarda öfkesini bastırması gerekmiyordu. Faile bağırdığı zaman Perrin bağırarak karşılık veriyordu. Faile onun Saldaealı olmadığını biliyordu, ama yüreğinin içinde, Perrin’in onun kendisine karşı diklenemeyecek kadar zayıf olduğuna inandığını düşünmek çok zor olmuştu. Birkaç gece önce, akşam yemeğinde, masaya doğru biraz daha eğilirse Berelain’in elbisesinin içinden düşüvereceğini söyleyecekti Perrin’e neredeyse. Eh, o kadar ileri gitmeyecekti, Berelain söz konusuyken değil; o karı hâlâ Perrin’i kazanabileceğini sanıyordu. Ve o sabah Perrin emir vermiş, itiraz kabul etmemişti; bir kadının hak etmek için güçlü olması gerektiğini bildiği türden bir erkek, dengi. Elbette, bu yüzden onu haşlaması gerekecekti. Her zaman buyurabileceğine inanmadığı sürece, buyurgan bir erkek harikaydı. Kahkaha atmak? Faile şarkı söyleyebilirdi!

“Maighdin, sanırım ben de...” Maighdin sorgulayan bir gülümseme ile yanında bitti, ama Faile ileride üç atlının, atlarının becerebildiğince hızla yaklaştığını görünce sustu.

“En azından bol bol tavşan var, Leydim,” dedi Alliandre, yüksek, beyaz iğdiş atını Serçe’ye yaklaştırarak, “ama ummuştum ki... Onlar kim?” Atmacası kalın eldiveninin üzerinde kıpırdandı ve bileklerindeki çanlar çınladı. “Niye, sizin adamlarınızdan bazıları gibi görünüyor, Leydim.”

Faile sertçe başını salladı. O da tanımıştı. Parelean, Arrela ve Lacile. Ama burada ne işleri vardı?

Üçü onun önünde dizginleri çektiler. Atları nefes nefese kalmıştı ve ağızlarından buhar saçıyorlardı. Parelean’ın gözleri benekli atınınkiler gibi irileşmişti. Solgun yüzü pelerininin derin başlığının içinde hemen hemen gizlenen Lacile endişeyle yutkunuyordu ve Arrela’nın esmer yüzü grileşmiş gibiydi. “Leydim,” dedi Parelean telaşla, “kötü haberler var! Haberci Masema Seanchanlarla görüşmüş!”

“Seanchanlar!” diye nida etti Alliandre. “Kuşkusuz onların Lord Ejder’e geleceğine inanıyor olamaz!”

“Daha basit olabilir,” dedi Berelain, fazla gösterişli beyaz kısrağını Alliandre’nin diğer yanına yanaştırarak. Etkilemek istediği Perrin yakınlarda değilken, oldukça edepli kesimli, yakası çenesinin altına kadar gelen koyu mavi binici elbisesi giymişti. Yine de titriyordu. “Masema Aes Sedailerden hoşlanmıyor ve Seanchanlar yönlendirebilen kadınları tutsak alıyor.”

Faile kızgınlıkla cıkladı. Doğruysa, gerçekten de kötü haberdi. Ve Parelean ile diğerlerinin en azından tesadüf eseri kulak misafiri olmuş gibi yapmayı akıl ettiklerini umdu. Buna rağmen, emin olmak zorundaydı, hem de bir an önce. Perrin Masema’nın yanına ulaşmış olabilirdi. “Ne kanıtın var, Parelean?”

“Üç çiftçiyle konuştuk. Dört gece önce iri, uçan bir yaratığın konduğunu görmüşler, Leydim. Yaratık bir kadın getirmiş. Kadın Masema’ya götürülmüş ve üç saat yanında kalmış.”

“İzini, Masema’nın Abila’da kaldığı yere kadar sürebildik,” diye ekledi Lacile.

“Üç adamın hepsi de yaratığın Gölgedölü olduğunu düşünmüş,” diye araya girdi Arrela, “ama oldukça güvenilir görünüyorlardı,” Cha Faile’den olmayan bir adamın oldukça güvenilir olduğunu söylemesi, bir başkasının adamın son derece dürüst olduğunu söylemesine denkti.

“Sanırım Abila’ya gitmeliyim,” dedi Faile, Kırlangıç’ın dizginlerini toparlayarak. “Alliandre, Maighdin’i ve Berelain’i yanına al.” Başka zaman olsa, Berelain’in dudaklarında beliren gerginlik eğlendirirdi onu. “Parelean, Arrela ve Lacile, siz bana eşlik edeceksiniz...” Bir adam çığlık attı ve herkes irkildi.

Elli adım uzakta, Alliandre’nin yeşil ceketli askerlerinden biri eyerinden devriliyordu ve bir an sonra bir Kanatlı Asker boğazına saplanan bir okla düştü. Ağaçların arasında peçeli Aieller belirdi ve ok fırlatarak koştular. Daha fazla asker düştü. Bain ve Chiad ayaktaydılar, kara peçeler yüzlerini gözlerine dek saklamıştı; mızraklarını sırtlarındaki yay çantalarının kayışlarına geçirmişlerdi ve yaylarını rahatça kullanıyorlardı, ama Faile’e de bakışlar fırlatıyorlardı, Her yerde Aieller vardı, sayıları yüzleri buluyor gibiydi, ama Faile’e doğru da bakışlar fırlatıyorlardı. Atlı askerler mızraklarını indirerek Faile ile diğerlerinin çevresinde halka oldular, ama Aiel okları vurdukça halkada boşluklar açılıyordu.

“Biri Masema hakkındaki bu haberi Lord Perrin’e iletmeli,” dedi Faile Parelean ile iki kadına. “Biriniz ona ulaşmalısınız! Atınızı ateş gibi sürün!” Bakışlarını Alliandre ve Maighdin üzerinde gezdirdi. Ve Berelain’in. “Hepiniz, atlarınızı ateş gibi sürün ya da burada ölün!” Onların başlarını sallamalarını beklemeden kendi sözüne uydu ve topuklarını Kırlangıç’ın böğrüne gömdü, işe yaramaz asker halkasını yararak geçti. “Koşturun!” diye bağırdı. Biri haberi Perrin’e iletmeliydi. “Koşturun!”

Kırlangıç’ın boynuna eğilerek siyah kısrağı hızla koşmaya teşvik etti. Kırlangıç, ismine yakışacak şekilde, hızlı toynaklarıyla karlar saçarak, uçarcasına koştu. Yüz adım boyunca, Faile kaçabileceğini düşündü. Ve sonra Kırlangıç çığlık attı, sendeledi ve kırılan bacağının keskin çatırtısı ile öne yıkıldı. Faile havaya fırladı, hızla çarptı ve yüzüstü karlara gömülürken ciğerlerindeki havanın büyük kısmı boşaldı. Nefes almaya çalışarak doğruldu ve kemerinden bir hançer çekti. Kırlangıç sendelemeden önce, o korkunç çatırtıdan önce çığlık atmıştı.

Peçeli bir Aiel yoktan var olmuş gibi önüne dikildi ve elini gererek Faile’in bileğine vurdu. Faile’in hançeri aniden uyuşan parmaklarından düştü ve sol eli ile yenisini çekemeden adam tepesine bindi.

Faile mücadele etti, tekmeledi, yumrukladı, hatta ısırdı, ama adam Perrin kadar genişti ve ondan bir baş uzundu. Aynı zamanda Perrin kadar sertmiş gibi bir izlenim bırakmıştı Faile’in üzerinde. Adamın onu ne küçük düşürücü bir kolaylıkla idare edebildiği karşısında, kızgınlıktan ağlayacaktı neredeyse. Aiel ilk önce Faile’in tüm hançerlerini almış, onları kendi kemerinin arkasına tıkmış, sonra Faile’in hançerlerinden birini kullanarak bütün giysilerini kesip atmıştı. Daha Faile ne olduğunu anlamadan, karların içinde çırılçıplak kalmıştı. Dirsekleri çoraplarından biriyle arkasına bağlanmıştı, diğer çorabı tasma gibi boynuna geçirilmişti.

Titreyerek ve karların içinde sendeleyerek takip etmekten başka seçeneği yoktu. Soğuktan tüyleri diken diken olmuştu. Işık, bugünün o kadar da soğuk olmadığını nasıl düşünebilmişti? Işık, ne olur biri kaçmayı başarıp Masema haberini götürsün! Onun yakalandığını Perrin’e haber vermesini de istiyordu, elbette, ama bir şekilde kendisi kaçabilirdi. Diğeri daha önemliydi.

Gördüğü ilk ceset Parelean’e aitti. Adam uzanmış elindeki kılıcı ile sırtüstü yatıyordu ve kollarında saten çizgiler bulunan güzel ceketinin her yeri kanlanmıştı. Daha sonra bir sürü ceset gördü, kırmızı plaka zırhlar içinde Kanatlı Askerler, koyu yeşil miğferler içinde Alliandre’nin askerleri, yumruğunda tuttuğu kayışlardan kurtulmak için boş yere kanat çırpan bir şahinle, şahin bakıcılarından biri. Ama Faile umudunu korudu.

Gördüğü diğer tutsakların ilki, peçelerin göğüslerine sarkan erkek ve Kız Aiellerin arasında diz çökmüş olan Bain ile Chiad’dı. İkisi de çıplaktı ve bağlanmamış ellerini dizlerinin üzerine koymuşlardı. Bain’in yüzünden kan akıyor, alev kızılı saçlarını keçeleştiriyordu. Chiad’ın sol yanağı morarmış, şişmişti ve gri gözleri hafifçe donuk görüyordu. Orada dimdik sırtlarla, kıpırtısızca, utanmadan diz çöküyorlardı, ama iri Aiel adam Faile’i kabaca itip aralarında diz çökmeye zorladığında canlandılar.

“Bu doğru değil, Shaido,” diye mırıldandı Chiad öfkeyle.

“O ji’e’toh’u takip etmiyor,” diye havladı Bain. “Onu gai’shain alamazsın.”

“Gai’shain’ler sessiz olacak,” dedi saçları grileşmeye başlamış bir Kız dalgın dalgın. Bain ile Chiad üzüntüyle Faile’e baktılar, sonra sakin sakin beklemeye devam ettiler. Faile çıplaklığını dizlerinin arasına saklamaya çalışarak büzülürken ağlamalı mı, gülmeli mi bilemiyordu. Bir yerden kaçması gerekse, iki kadını da yardım etmesi için seçebilirdi ve ikisi de ji’e’toh yüzünden kıllarını kıpırdatmıyorlardı.

“Tekrar söylüyorum, Efalin,” dedi onu yakalayan adam, “bu aptallık. Bu... karın içinde çok ağır ilerliyoruz.” Kar sözcüğünü rahatsızca söylemişti. “Burada çok fazla silahlı adam var. Doğuya gidiyor olmalıyız ve bizi daha da yavaşlatacak gai’shain’ler almamalıyız.”

“Sevanna daha fazla gai’shain istiyor, Rolan,” dedi saçları grileşmiş Kız. Ama kaşlarını çattı ve sert, gri gözlerinde bir anlığına onaylamaz bir ifade belirdi.

İsimleri kavramayı başardığından Faile titreyerek gözlerini kırpıştırdı. Işık, soğuk aklını yavaşlatıyordu. Sevanna. Shaido. Onlar Kardeşkatili’nin Hançeri’ndeydiler, Dünyanın Omurgası’nı aşmadan buradan ne kadar uzakta olabilirlerse o kadar uzaktaydılar! Ama böyle olmadığı açıktı. Perrin’in bilmesi gereken bir şeydi bu, bir an önce kaçması için bir sebep daha. Orada, karların içinde diz çökerken, hangi organlarının önce donacağını merak ederken, kaçmak pek olası görünmüyordu. Çark Berelain’in titremesi ile alay etmesinin intikamını çok fena alıyordu. Faile gai’shain’lerin giydiği kalın, yünlü cüppeleri dört gözle bekliyordu. Ama tutsakları yola çıkacakmış gibi görünmüyordu. Getirilecek başka tutsaklar vardı.

İlki Maighdin’di, Faile gibi çırılçıplak soyulmuş, bağlanmıştı ve attığı her adımda mücadele ediyordu. Ta ki onu ittire ittire getiren Kız ayaklarını tekmeleyip yerden kesene kadar. Maighdin karların içine oturuverdi ve gözleri öyle irileşti ki kadın için üzülmese kahkaha atardı. Sonra Alliandre geldi. Kendini koruma çabası ile iki büklüm olmuştu. Sonra, çıplaklığı yüzünden yarı felçli görünen ve iki Kız tarafından neredeyse sürüklenerek getirilen Arrela. Sonunda, bir başka uzun boylu Aiel şiddetle tekmeler atan Lacile’i bohça gibi bir kolunun altına sıkıştırmış olarak göründü.

“Kalanlar ya öldü ya kaçtı,” dedi adam, ufak tefek Cairhienli kadını Faile’in yanına bırakarak. “Sevanna bunlarla yetinmek zorunda kalacak, Efalin. İpeklere bürünmüş insanları tutsak almaya çok fazla önem veriyor.”

Faile dürtüklenerek ayağa kaldırıldığında, diğer tutsakların başında karlara bata çıka yürümeye zorlandığında hiç mücadele etmedi. Mücadele edemeyecek kadar sersemlemişti. Parelean ölmüştü, Arrela ile Lacile tutsak almıştı, Alliandre ile Maighdin de öyle. Işık, biri Perrin’i Masema hakkında uyarmalıydı. Biri. Nihai darbe bu gibi görünüyordu. İşte buradaydı, titriyor, takırdamasın diye dişlerini sıkıyordu ve sonu belirsiz bir tutsaklığa yürüyordu. Bütün bunları üstüne, o sinsi kedi –o asık suratlı karı!– Berelain kaçmayı başarmıştı ve Perrin’e ulaşabilecekti. Onca şeyin içinde, en kötüsü bu gibiydi.

Egwene Daishar’ı Kule sakini sıraları boyunca yürüttü. Arabaların arasında, atlarının sırtında Aes Sedailer, kara rağmen yaya kalmış Kabuledilmişler ve çömezler vardı. Birkaç bulut barındıran gökyüzünün üzerinde güneş parlıyordu, ama iğdiş atının burun deliklerinden kıvrım kıvrım buharlar çıkıyordu. Sheriam ile Siuan atlarını arkasından sürüyor, Siuan’ın göz ve kulaklarının getirdiği haberler hakkında sessiz sessiz konuşuyorlardı. Egwene alev saçlı kadının, Amyrlin olmadığını kavradıktan sonra, etkili bir Vakanüvis olduğunu düşünmüştü, ama Sheriam görevleri konusunda gittikçe daha da titizleşiyordu. Amyrlin’in bir şey istemesi olasılığına karşın, Chesa fıçı gibi kısrağının sırtında takip ediyordu ve hiç huyu olmadığı halde ikisi de kaçan, üç kişilik işi ona bırakan nankör sefiller Meri ve Selame hakkında homurdanıyordu yine. Atlarını ağır ağır sürüyorlardı ve Egwene sıraya bakmamaya özen gösterdi.

Bir ay aday aramak, çömez defterlerini bir ay boyunca herkese açmak şaşırtıcı sayıda kadın getirmişti. Aes Sedai olmaya can atan, her yaştan, bazıları yüzlerce kilometre uzaktan gelen bir kadın seli. Artık yanlarında iki kat daha fazla çömez vardı. Yaklaşık bin kişi! Çoğu asla şal takamayacaktı, ama bazıları herkesin gözlerini irileştirmişti. Bazıları önemsiz sorunlar çıkarabilirdi ve biri, Sharina adlı bir nine, Nynaeve’den de yüksek potansiyele sahipti, herkesi çok fena şaşırtmıştı, ama kaçınmaya çalıştığı, kız bir gün daha güçlü olacağı için didişen ana kız değildi, sınanmayı isteyerek hata yaptığını düşünmeye başlayan asil kadınlar da değildi, hatta Sharina’nın rahatsız edici ölçüde doğrudan bakışları da değildi. Gri saçlı kadın her kurala uyuyor, gereken saygıyı gösteriyordu, ama kadın salt varlığının gücüyle büyük bir aileyi idare etmişti ve bazı Aes Sedailer bile onun yanında dikkatle adım atıyordu. Egwene’in görmek istemediği, iki gün önce onlara katılan genç kadınlardı. Onları getiren dört Aes Sedai Egwene’i Amyrlin olarak bulunca epey şaşırmışlardı, ama getirdikleri kadınlar Egwene al’Vere’in, Emond Meydanı’nın Belediye Başkanı’nın kızının Amyrlin olduğuna inanamamıştı. Başka kimsenin cezalandırılmasını emretmek istemiyordu, ama ona dil çıkaran birini daha görse emretmek zorunda kalacaktı.

Gareth Bryne da ordusunu geniş bir kol halinde sıralamıştı, süvariler ve piyadeler dizilmiş, ağaçların arasında gözden kayboluyordu. Solgun güneş plaka zırhlardan, miğfederden, kargıların uçlarından yansıyordu. Atlar karların içinde sabırsızca ayaklarını yere vuruyorlardı.

Bryne sağlam yapılı doru atını öne çıkarıp, Egwene iki alayın da önündeki geniş açıklıkta, atları üzerinde bekleyen Temsilcilere ulaşamadan karşıladı onu. Miğferinin yüz parmaklıklarının arasından gülümsedi ona. Güven verici bir gülümseme, diye düşündü Egwene. “Bunun için güzel bir sabah, Anne,” dedi. “Burada.”

Egwene başını sallamakla yetindi ve adam onun arkasına, Siuan’ın yanına geçti. Siuan hemen adamı terslemeye başlamadı. Egwene Siuan’ın adamla nasıl bir anlaşmaya vardığından emin değildi, ama kadın artık Egwene’in duyabileceği bir şekilde, adam hakkında nadiren homurdanıyordu, hele adam da oradaysa hiç homurdanmıyordu. Egwene Bryne’ın o anda orada olmasına memnundu. Amyrlin Makamı generaline, onun güven vermesine ihtiyaç duyduğunu söyleyemezdi, ama bu sabah buna ihtiyaç duyuyordu.

Temsilciler atlarını ağaçların kıyısında sıralamışlardı. On üç Aes Sedai daha biraz uzakta, atlarının üzerinde oturuyor, Temsilcileri dikkatle izliyorlardı. Romanda ile Lelaine birlikte atlarını mahmuzlayıp öne çıktılar ve onlar pelerinleri arkalarında dalgalanarak, atlarının toynakları saldırıya geçmişler gibi karlar saçarak yaklaşırken Egwene elinde olmadan içini çekti. Salon ona itaat ediyordu, çünkü başka seçeneği yoktu. Elaida’ya açtıkları savaşla ilgili konularda öyleydi, ama Işık, nelerin savaşla ilgili olduğu, nelerin olmadığı konusunda nasıl da didişebiliyorlardı. Savaşla ilgili olmayan konularda, onlardan herhangi bir şey elde etmek bir ördeğin dişini çekmekten farksızdı! Sharina olmasa, her yaştan kadını kabul etmeye bir son vermenin yolunu bulabilirlerdi. Sharina Romanda’yı bile etkilemişti.

İkili Egwene’in önünde dizginleri çektiler, ama daha onlar ağızlarını açamadan Egwene konuştu. “Artık işimize baksak iyi olacak, kızlarım. Boş gevezelikler için harcanacak zamanımız yok. Başlayın.” Romanda hafifçe burnunu çekti ve Lelaine de burun çekmek ister gibi göründü.

Atlarını aynı anda çevirdiler, sonra bir anlığına dik dik birbirlerine baktılar. Bu, son ay içinde olan olaylar birbirlerinden daha da az hoşlanmalarına sebep olmuştu. Lelaine öfkeli bir kabullenme ile başını arkaya attı ve Romanda dudaklarını hafifçe bükerek gülümsedi. Neredeyse Egwene de gülümseyecekti. O karşılıklı düşmanlık, hâlâ Salon’daki en büyük avantajı idi.

“Amyrlin Makamı başlamanızı emrediyor,” diye ilan etti Romanda, bir elini azametle kaldırarak.

Temsilcilerin yakınındaki on üç Aes Sedai’den aynı anda saidar ışığı fışkırdı ve açıklığın ortasında kalın bir gümüş çizgi belirdi, dönerek on adım yüksekliğinde, yüz adım genişliğinde bir kapıyola dönüştü. Diğer yandan kar taneleri süzüldü. Askerler arasında emirler bağrıldı ve ilk önce zırhlı ağır süvariler kapıdan geçti. Kapıyolun arkasındaki, döne döne yağan kar, uzakları görmesine izin vermeyecek kadar yoğundu, ama Egwene Tar Valon’un Parlak Duvarlarını ve Beyaz Kule’nin kendisini görebildiğini hayal etti.

“Başladı, Anne,” dedi Sheriam, şaşırmış gibi.

“Başladı,” diye onayladı Egwene. Ve Işık izin verirse, Elaida yakında düşecekti. Bryne askerlerinden yeteri kadarının geçtiğini söyleyene kadar beklemeliydi, ama kendini tutamadı. Daishar’ın böğrünü topuklayarak kapıyoldan geçip kar yağışına daldı, beyaz bir gökyüzü üzerinde Ejderdağı’nın karanlık karanlık yükseldiği ovaya adım attı.

31
Sonrası

Kış rüzgârları ve kış karları bahara dek, ticaret kervanlarının geçişini tamamen durdurmadığı yerlerde de yavaşlattı ve tüccarların gönderdiği her üç güvercinden ikisi ya şahinlere ya hava durumuna kurban gitti, ama buzun ırmakları kaplamadığı yerlerde gemiler hâlâ yelken alıyordu ve söylentiler şimşekten de hızlı yolculuk ediyordu. Bin ayrı söylentinin her biri bin ayrı tohum bıraktı, tohumlar filizlendi, karın ve buzun içinde, bereketli topraklardaymış gibi büyüdü.

Tar Valon’da, diyordu bazı hikâyeler, büyük ordular çatıştı, sokaklarda kan sel gibi aktı ve asi Aes Sedailer Elaida a’Roihan’ın kellesini bir kargıya geçirdiler. Hayır; Elaida yumruğunu sıkmıştı ve asiler arasında hayatta kalanlar onun ayaklarına kapanmışlardı. Asi falan yoktu. Beyaz Kule bölünmemişti. Asıl, Aes Sedai planları ve Aes Sedai gücü sayesinde Siyah Kule kırılmıştı ve ülkeler boyunca Asha’manlar Asha’manları avlamıştı. Beyaz Kule Cairhien’deki Güneş Sarayı’nı paramparça etmişti ve artık bizzat Yenidendoğan Ejder Amyrlin Makamı’na bağlıydı, onun kuklası ve maşasıydı. Bazı hikâyeler Aes Sedailerin ona, Asha’manlara bağlı olduğunu söylüyordu, ama buna pek az kişi inanıyordu ve o pek az kişi ile de alay ediliyordu.

Artur Şahinkanadı’nın orduları, uzun zaman önce ölmüş imparatorluklarını geri almak için geri dönmüşlerdi ve Seanchanlar onların önünde herkesi süpürüyordu, hatta Yenidendoğan Ejder’i alt ederek Altara’dan sürmüştü. Seanchanlar ona hizmet etmek için gelmişti. Hayır; Yenidendoğan Ejder Seanchanları denize dökmüş, ordularını tamamen yok etmişti. Seanchanlar, İmparatoriçeleri önünde diz çökmek üzere Yenidendoğan Ejder’i alıp götürmüşlerdi. Yenidendoğan Ejder ölmüştü ve yas kadar kutlama da başlatmıştı bu, gözyaşları kadar sevinç çığlıklarına da yol açmıştı.

Hikâyeler uluslar boyunca, örümcek ağı üzerine serilmiş örümcek ağları gibi yayıldı ve erkekler ve kadınlar onların doğru olduğuna inanarak geleceklerini planladılar. Planladılar ve Desen planlarını içine aldı, öngörülen geleceğe doğru dokumaya devam etti.